<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
xml:lang="es" xml:id="CORPUS-adelina-brumasyvoces">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Brumas Y Voces</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Gurrea,</forename>
            <surname>Adelina</surname>
          </persName>
        </author>

      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">CC BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <title>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</title>
          <idno type="URL">https://www.cervantesvirtual.com/nd/ark:/59851/bmcqr552</idno>
          <date when="2013">2013</date>
          <pubPlace>Alicante</pubPlace>
        </bibl>
        <bibl type="printSource">
          <author>Gurrea, Adelina</author>
          <title>Brumas Y Voces</title>
          <pubPlace></pubPlace>
          <publisher></publisher>
          <date ></date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="es" usage="100">Español</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="https://dracor.org/doc/schema">
          <term type="genre">drama</term>
          <term type="form">prose</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <particDesc>
        <listPerson>
        <person xml:id="rita" sex="FEMALE">
          <persName>Rita</persName>
        </person>
        <person xml:id="beatriz" sex="MALE">
          <persName>Beatriz</persName>
        </person>
        <person xml:id="julian" sex="MALE">
          <persName>Julian</persName>
        </person>
        <person xml:id="julln" sex="MALE">
          <persName>Julln</persName>
        </person>
        <person xml:id="oficial" sex="MALE">
          <persName>Oficial</persName>
        </person>
        <person xml:id="luis" sex="MALE">
          <persName>Luis</persName>
        </person>
        <person xml:id="sargento" sex="MALE">
          <persName>Sargento</persName>
        </person>
        <person xml:id="brumasyvoces" sex="MALE">
          <persName>Brumas Y Voces</persName>
        </person>
        <person xml:id="buhonero" sex="MALE">
          <persName>Buhonero</persName>
        </person>
        <person xml:id="unmozo" sex="MALE">
          <persName>Un Mozo</persName>
        </person>
        <person xml:id="viejecita" sex="FEMALE">
          <persName>Viejecita</persName>
        </person>
        <person xml:id="unoschicos" sex="MALE">
          <persName>Unos Chicos</persName>
        </person>
        <person xml:id="unchico" sex="MALE">
          <persName>Un Chico</persName>
        </person>
        <person xml:id="otro" sex="MALE">
          <persName>Otro</persName>
        </person>
        <person xml:id="mozos" sex="MALE">
          <persName>Mozos</persName>
        </person>
        <person xml:id="beatri" sex="MALE">
          <persName>Beatri</persName>
        </person>
        <person xml:id="julin" sex="MALE">
          <persName>Julin</persName>
        </person>
        <person xml:id="blatriz" sex="MALE">
          <persName>Blatriz</persName>
        </person>
        <person xml:id="beatrix" sex="MALE">
          <persName>Beatrix</persName>
        </person>
        <person xml:id="beatiz" sex="MALE">
          <persName>Beatiz</persName>
        </person>
        <person xml:id="lui" sex="MALE">
          <persName>Lui</persName>
        </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
    <castList>
      <castItem>
        <role xml:id="rita">RITA</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="beatriz">BEATRIZ</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="julian">JULIAN</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="julln">JULLN</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="oficial">OFICIAL</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="luis">LUIS</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="sargento">SARGENTO</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="brumasyvoces">BRUMAS Y VOCES</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="buhonero">BUHONERO</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="unmozo">UN MOZO</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="viejecita">VIEJECITA</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="unoschicos">UNOS CHICOS</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="unchico">UN CHICO</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="otro">OTRO</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="mozos">MOZOS</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="beatri">BEATRI</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="julin">JULIN</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="blatriz">BLATRIZ</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="beatrix">BEATRIX</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="beatiz">BEATIZ</role>
      </castItem>
      <castItem>
        <role xml:id="lui">LUI</role>
      </castItem>
    </castList>
    </front>
    <body>
    <div type="act" n="1">
      <head>ACTO I.</head>
      <stage type="action">El vestíbulo de una casa de campo de una planta, muy en las afueras de Barcelona. Espacioso, con una chimenea de campana al fondo y una puerta a cada lado de la¬ mísma que dá a las habitaciones interiores. Puerta de entrada a la derecha y am¬ plio ventanal, a continuación, hacía el fondo, a través del cual y de la puerta de en¬ trada se verá el huerto a la luz de los fogonazos de la artillería, explosión de las¬ bombas, la lux de los reflectores, etc... Hay dos butacones a ambos lados de la chímenea, una mesa baja, un perchero frente a la entrada. El resto del mobiliario en armonía con la pieza. Al levantarse el telón, un hombre está sentado en uno de los butacones. Tiene alre¬ dedor de sesenta años, pero su rostro muestra una energía y un dinamísmo en des¬ proporción con su edad. Se oye el ruído de la aviación que vuela por encíma de la casa, el cañoneo, lejano primero y luego aproximándose. El ramalazo de algún re¬ flector ilumina el exterior, que se verá a través del ventanal situado al lado de la¬ puerta de entrada. La puerta estará cerrada. Son las diez de la noche. D. VICTOR.- (Que ha estado mirando el fuego de la chimenea, casi de espaldas al público, mueve la cabeza con preocupación cuando se oye algún cañonazo más próximo, y mira hacía arriba con gesto desaproba¬ torio cuando el ronroneo de los motores roza el tejado de la casa.) ¡Qué noche, Dios Santo, qué noche! Y la pobre Beatríz ahí dentro teniendo que soportar este infierno. ¿Por qué no se la llevarán ya? ¿Dónde se habrá metido ese hombre? (El ruído de los motores se hace ensordecedor) La aviación, otra vez, la aviación y siempre- la aviación. Uuuh, (gruñendo) (llamando) Rita, Ritaaa. (Nadie con¬ testa) (Más fuerte) Ritaaa.</stage>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p><stage type="action">Desde dentro</stage> Ya voy... <stage type="action">sale al cabo de un momento medio dormida aún, restregándose los ojos, por la puerta derecha del fondo</stage> Me había quedado dormida un rato. D. VICTOR. Vaya, las hay tranquilas. En fin, más vale así.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>¿Qué quería Vd.? D. VICTOR. <stage type="action">Recordando</stage> Ah sí... Haz tila y tenla a mano, caliente, sobre el fogón. Ten a mano también el azahar.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>(Asustada)¿Vá a pasar algo, D. Victor? D. VICTOR. Ya está pasando. ¿No oyes la aviación por encima de la casa?</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p><stage type="action">Más tranquila</stage> Ay D. Victor, pero no tiran. D. VICTOR. No, todavía no...</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>Van a Barcelona. No se preocupe. D. VICTOR. <stage type="action">Con ironía</stage> Ya, ¿para qué me voy a preocupar?</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>¿Puedo volver a acostarme cuando haya preparado la tila? D. VICTOR. ¿Sabes qué hace la señorita?</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>Está en su alcoba. La oigo hablar sola y a ratos parece que llora. D. VICTOR. ¿La oyes hablar sola? <stage type="action">con ironía</stage> ¿Tú no sabes lo que es rezar, ca¬ marada?</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p><stage type="action">Con sonrisa estúpida</stage> Sí, lo sabía, pero ya... &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Mirándola pensativo, queriendo decir algo, decide luego callar&lt;/stage&gt; D. VICTOR. Bueno... anda a hacer la tila y... acuéstate luego... si quieres,</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>Bueno (Se va) D. Victor se vuelve a arpellanar en el butacón, después de avivar el fuego y calentarse las manos cerca de la llama. Una escuadrilla más numerosa se acerca al lugar. Sus diez motores estremecen el espacio. D. VICTOR. <stage type="action">Mirando hacia arriba</stage> Señor, que no se les caiga nada. En ese momento la explosión de una bomba sacude la casa y rompe unos cristales.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Saliendo de la puerta de la izquierda, despavorida</stage> D. Victor, D. Victor, ¡ay que horror, que horror! <stage type="action">Se refugia en brazos de D. Victor, que se ha levantado.</stage></p>
        <p>D. VICTOR. <stage type="action">Amparándola</stage> Vámos, vámos, ya pasó. Cálmate. <stage type="action">Beatríz solloza histéricamente en brazos de D. Victor</stage>. Serénate querida, ya se alejan. <stage type="action">Le dá palmadas sobre la espalda y la deja sollozar unos se¬ gundos. Cuando ha desaparecido el ruído de los motores la separa de sí</stage> Anda, siéntate un poco, descansa. <stage type="action">La coloca en el sillón, la cubre con una gabardina que hay colgada de la percha.</stage> ¿Estás me¬ jor? Voy a la cocina a por un poco de tila.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>No, no, D. Victor, no me deje sola un momento. D. VICTOR. Bueno. (llamando) Rita... Ritaaa...</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p><stage type="action">Con voz somnolienta, de sde dentro</stage> Ya voy. D. VICTOR. Se ha vuelto a dormir. ¿De qué masa estará hecha?</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p><stage type="action">Apareciendo y espabilandose</stage> ¿Qué quiere ? Me ha vuelto a despertar. D. VICTOR. Las bombas, supongo.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>Ah, pero ¿han tirado? D. VICTOR. <stage type="action">Señalándola la ventana y los critales rotos</stage> Mira.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p><stage type="action">Ridícula, y exageradamente asustada</stage> Ay, vámonos de aquí, yo me voy. Si vuelven a tirar. Me voy, me voy. D. VICTOR. <stage type="action">Colocándose delante de la puerta de salida</stage> Te vás, pero va a ser a la cocina, por la tila. Y ahora mísmo, pronto.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>Ay, D. Victor, ¿qué modos de hablar son ésos ? Se lo diré al Comité mañana. D. VICTOR. Manana puedes decir lo que quieras a quien puedas, pero ahora vas a traer la tila <stage type="action">La mira con mirada penetrante y autoritaria.</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>(Yéndose) Bueno, mañana ya veremos. Esto no quedará así. D. VICTOR. <stage type="action">Acercándose a Beatriz</stage> ¿Qué tal te encuentras? ¿Más tranquila? Pron¬ to acabará todo. ¿Por qué no te vas?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Si pronto acabará todo ¿Para qué he de irme? D. VICTOR. Es que Julian tiene que huir. Y tú tampoco es prudente que te quedes.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>¿Por qué? D. VICTOR. ¿No quieres a Julian?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Si le quiero. Ha sido muy bueno conmigo. Pero sólo conmigo. Me parece, en cambio, que ha sido male para los demás. D. VICTOR. Ha sido duro con los enemigos políticos.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>No comprendo que se pueda ser cruel con ningún enemigo. Sobre todo teniéndolos vencidos.</p>
        <p>D. VICTOR. ¿Vencídos ? <stage type="action">Señalando afuera y hacía arriba</stage> Eso es la victoría de los otros.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Sí, pero los que estaban aquí en los calabozos eran seres indefensos caídos en la desgracia. D. VICTOR. Eran parte de un todo que había que derrumbar.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>¿Usted aprueba sus procedimientos ? D. VICTOR. No, no, de ninguna manera. Pero no quiere que le juzgues con severi¬ dad. Te quiero comprensiva. Ella te ayudará a quererle mejor.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Sí ya le quiero, D. Victor. Le quiero porque para mí ha sido muy bueno. Es muy bueno. Nadie más que Vd., ha sido tan bueno como él. D. VICTOR. ¿Tú no te acuerdas de los demás?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>No, no me acuerdo, no me acuerdo. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Callan porque entra Rita.&lt;/stage&gt;</p>
        <stage type="action">Colocando sobre la mesa una taza con un frasco) Aquí tienen la tila y el azahar. Y ahora me marcho. (Se vá hacía la puerta pero la detiene el ruído del motor de un coche que se para. Al mismo tiempo el ron¬ roneo que se acerca, de la aviación.</stage>
        <stage type="action">Nerviosa) Un coche... La aviación... Volveran a tirar... Vámonos fuera, vámonos fuera. (Arrastrando a D. Victor hacía la puerta. Es¬ ta se abre. Entra un hombre con capote militar. Treinta anos. Enérgi co, varonil ceñudo.</stage>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>¿Qué pasa aquí? ¿A donde vaís? D. VICTOR. Beatríz que tiene miedo a la aviación.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Es mí terror de siempre, Julián, mi terror, mi terror.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Ten paciencia. <stage type="action">La besa y la retiene amparándola con su brazo derecho</stage> Pronto acabará todo. Muy pronto. Yo me tengo que ir ahora mísmo, a toda velocidad, y tú... también. Pero no conmigo. A un coche militar o no militar se le ametralla. Vendrá una ambulancia de la Cruz Roja. Vendrá pronto. <stage type="action">A D. Victor</stage> Doctor, hágala un vendaje para que aparen¬ te estar berida. (A Beatríz) Cuando amanezcas estarás cerca de la fron¬ tera. Al otro lado te esperaré yo. Esto se ha acabado.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>¿Pero y tus hombres? ¿Les vás a abandonar?</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p><stage type="action">Nervioso ante el reproche</stage> Ellos son la masa anónima, la que queda perdonada por su irresponsabllidad. Todo el que se sienta destacado sabrá ponerse a salvo. Yo el primero. No habrá nunca perdón para mí... soy el Jefe. Y yo quiero vivir, Beatríz, vivir para tí, para mí, para gozarte, para que tú seas feliz en mi felicidad. ¿Tú quieres que yo viva? ¿Tú me quieres aún a tu lado ?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Compasiva y enternecida</stage> Sí, Julian.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Pues déjame marchar enseguída y no títubees en salir de aquí tan pronto llegue la ambulancia. <stage type="action">El cañoneo se hace recio; la aviación vuelve a bombardear aunque lejos</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Horrorizada</stage> Julián, Julián, déjame ir contigo ahora mísmo. Yo no quiero quedarme, tengo miedo, mucho miedo a las bombas.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Abrigate, y sal al campo con D. Victor. Y cálmate que están bombar¬ deando lejos. Ah, el vendaje antes. Adíos. <stage type="action">La quiere besar</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Abrazándose a él</stage> No te vayas ahora. No te vayas. No te vayas.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p><stage type="action">Serenamente, pero finglendo</stage> Hasta manana, Beatríz. Hazlo por mi amor. Doctor, hágase cargo de ella y métala en la ambulancia. ¿Us¬ ted quiere acompanarla? No me conteste. Hágalo si quiere, o quéde¬ se si lo prefiere. Ya no tengo que saber quienes están conmigo o con¬ tra mí. Venga esa mano. <stage type="action">Le abraza y le entrega a su mujer a la que tiene amparada con el otro brazo</stage> Dela Vd. valor, sosténgala. Pasa¬ rá aún mucho miedo, pero será corto. La ambulancia no puede tardar ya. <stage type="action">Se oye el tableteo de las ametralladoras</stage> Las ametralladoras ca¬ da vez más cerca; deben estar ya en la cima de la loma del arroyo. <stage type="action">Se oye una escuadrilla de aviones</stage> La aviación otra vez; afuera todos, afuera, todos menos el Doctor y yo. Vaya a por el vendaje. <stage type="action">Sale D. Victor por la puerta de la izquierda de la chimenea</stage> Rita, salga con la señora al huerto y espere allí. Salgan corriendo, salgan, que es¬ tos vuelan muy bajo. <stage type="action">Les empuja hacia afuera. Cierra la puerta y apaga la luz. La escena queda débilmente iluminada por el resplan¬ dor de los leños de la chimenea. D. Victor viene de dentro llevando una venda en la mano. La aviación se aproxima cada vez más y el to¬ no de voz con que vaya hablando Julián ha de ir en crecendo conforme aumente el ruido hasta acabar casi gritando.</stage> Doctor como sé que la quiere Vd. mucho, no tengo que recomendarle que lo prepare todo bien y la obligue a marchar. Oígalo bien, la obligue. Y escuche otra cosa. Mi corazón va lleno de gratitud por todo cuanto ha hecho Vd. por ella y... por mí. Pero esto se acaba con la victoria de los otros. Yo soy el vencido. Sin embargo un hombre fuerte es siempre fuerte, siempre, no lo dude. Usted es depositario de un secreto que tiene que seguir guardando absolutamente. Si lo descubre Vd., iré a le¬ vantarle la tapa de los sesos encuéntrese donde se encuentre. D. VICTOR. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Con voz muy recia por el ruído de la aviación que vuela bajísima&lt;/stage&gt; ¿Y qué pasará con la tapa de los suyos?</p>
      </sp>
      <sp who="#julln">
        <speaker>JULLN</speaker>
        <p>Ya no tendría valor. Ese secreto salvaguarda la unica razón de mi vida; perdida esa razón la vida sobra y sería una liberación el per¬ derla. <stage type="action">Esto último lo ha dicho con grandiosidad y casi gritanto</stage> <stage type="action">Caen unas bombas con gran estruendo</stage> <stage type="action">La puerta se abre, el exte¬ rior se ilumina con unos fogonazos y el resplandor de un incendio. Los dos hombres permanccen callados contemplando heroíca y estoi¬ camente el exterior. Se vá alejando la aviación y tranquilizándose la campiña. Julián vuelve a encender la luz. Entrega a D. Victor una - cajetilla de pitillos después de extraer uno</stage> Tome ésto. Adios D. Vic¬ tor. <stage type="action">Le estrecha la mano</stage> Mucha suerte. Aunque yo no creo en Dios solo porque Vd. cree yo le digo, &quot;¡que Dios le guarde!&quot; Adios. <stage type="action">lla¬ mando</stage> Paco, Paco, ponga en marcha el motor. (Se vá).</p>
        <p>D. VICTOR. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Oye partir el coche, mira la venda que lieva aún en la mano) Voy a colocársela antes de que sea tarde. (Sale para el huerto&lt;/stage&gt; Hay una pausa con el escenario solo, durante la cual se vá apagando el incendio que llumina el exterior, sumiéndelo otra vez en sombras. Sigue el machaqueo de las ame¬ tralladoras y algún raro cañonazo. Se oye también una sirena ligera, algún ruído de ra¬ mas que se desgajan, gritos de pájaros. Al cabo de un minuto el ruído del motor de un coche, que se para cerca. Entra un oficial con la insignia de la Cruz Roja y dos cami¬ lieros llevando unas parihuelas.</p>
      </sp>
      <sp who="#oficial">
        <speaker>OFICIAL</speaker>
        <p>Salud. ¿Quién está en la casa? <stage type="action">Vuelve a insistir ante el silencio</stage> Salud camaradas. Servicio urgente de la Cruz Roja. <stage type="action">Desaparece por la puerta izquierda de la chimenea</stage> <stage type="action">Al cabo de unos momentos regre¬ san de la huerta D. Victor, Beatríz vendada y Rita.</stage> D. VICTOR. <stage type="action">Interrogando a los camilleros</stage> ¿Quién es el Jefe?</p>
      </sp>
      <sp who="#oficial">
        <speaker>OFICIAL</speaker>
        <stage type="action">Saliendo de dentro) Aquí, a sus ordenes. (Sacando un papel y leyendo</stage>
        <p>Doña Beatríz. D. VICTOR. <stage type="action">Interrumpiendo</stage> Esta es la herida, Váyanse pronto.</p>
      </sp>
      <sp who="#oficial">
        <speaker>OFICIAL</speaker>
        <p>En marcha. <stage type="action">A los camilleros</stage> No hace falta la camilla, esperen en el coche. (Salen) D. VICTOR. Beatríz, prepárate, Rita, ayúdela. <stage type="action">Salen Rita y Beatríz por la puerta de la izquierda de la chimenea</stage> <stage type="action">Al oficial confidencialmente</stage> ¿Usted sabe...</p>
      </sp>
      <sp who="#oficial">
        <speaker>OFICIAL</speaker>
        <p>Estoy al corriente. Poseo la absoluta confianza del jefe y tengo instruc¬ ciones concretas. D. VICTOR. Bien.</p>
      </sp>
      <sp who="#oficial">
        <speaker>OFICIAL</speaker>
        <p>Se me dijo que quizás, nos acompanase un médico. D. VICTOR. ¿Importa que me quede ?</p>
      </sp>
      <sp who="#oficial">
        <speaker>OFICIAL</speaker>
        <p>Usted sabrá. A nosotros nada. Soy médico, soy militar. No nos hace falta más que una cosa, y puesto que Vd, se queda, Vd, la va a ejecutar. D. VICTOR, Hable.</p>
      </sp>
      <sp who="#oficial">
        <speaker>OFICIAL</speaker>
        <p><stage type="action">Acercándose al murete lateral izquierdo de la chimenea, levanta una loseta y señala</stage> Aquí hay cuatro palancas. Baja Vd. la primera a los diez minutos de habernos ido y cada una de las tres siguientes, por su orden de colocación, de izquierda a derecha, diez minutos más tarde después de cada bajada. D. VICTOR. ¿Para qué?</p>
      </sp>
      <sp who="#oficial">
        <speaker>OFICIAL</speaker>
        <p>Para volar una carretera conforme la vayamos dejande atrás; una carretera secreta que acorta el camino muchos kilómetros y nos garantiza la llegada a la frontera, la salvación, al menos que alguien la utilice con el fin de alcanzarnos. ¿Comprendido? Pues voy a tapar. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Vuelve a colocar la loseta&lt;/stage&gt; D. VICTOR. Sí, pero si yo no me hublese quedado, ¿quién hubiese hecho ésto?</p>
      </sp>
      <sp who="#oficial">
        <speaker>OFICIAL</speaker>
        <p>Yo. Solo a Vd. se le podía confiar, contando con su lealtad y su afecto a Beatriz, o a mí por mi disciplina y mi valor. D. VICTOR. ¿Existe aún algo de eso en su ejército?</p>
      </sp>
      <sp who="#oficial">
        <speaker>OFICIAL</speaker>
        <p>No, todos huyen y se rebelan ya, pero yo soy médico, militar y ale¬ man. <stage type="action">Regresan a escena Beatríz con el abrigo puesto y Rita con un maletín</stage>. D. VICTOR. ¿Alemán?</p>
      </sp>
      <sp who="#oficial">
        <speaker>OFICIAL</speaker>
        <p>Alemán comunísta. En marcha. <stage type="action">Saluda militarmente</stage> <stage type="action">D. Victor acom¬ paña a Beatríz al coche saliendo todos menos Rita, por la puerta.</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Antes de salir</stage> Adios, Rita. Dame el maletín que yo lo llevaré. Adios.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <stage type="action">Cuando se queda sola) ¡Qué lío, qué lío, qué lío! ¿A dónde irá la Bea¬ tríz a estas horas de la noche con ese camarada que dice que es ale¬ mán. Alemán, como si no supiésemos todos que es ruso... pero si me ha dicho el compañero Vicente que es uno de los jefazos de la Bri¬ gada Internacional que fueron a defender Madrid. Comunísta si, y- bien comunísta, pero alemán... Vamos que le quieren a uno hacer tragar más trolas. (Pausa) Bueno, y ahora me quedo yo aquí con este viejo de mal genio ¡Pero si se cree que yo le voy a aguantar, pa chas¬ co! Mañana me presento en el Comité y les digo todo lo que he viste; porque lo que yo he visto es mu raro y mu sospechoso. Y aquí no es¬ tamos para aguantar traidores ahora que nos están friendo a zambom bazos los fascistas... (Regresa D. Victor, cierra la puerta y mira el relój.</stage>
        <p>D. VICTOR. <stage type="action">Sentándose en un butacón</stage> Bueno mujer, parece que se está tranqui¬ lizando todo; la aviación apenas actúa, los canones tampoco. Hasta las ametralladoras parece que empiezan también a cerrar el pico. Ya puedes irte a la cama tranquilamente que no te he de molestar. Mañana veremos lo que ocurre.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p><stage type="action">Exaltándose</stage> Lo que ocurre, lo que ocurre me parece todo muy raro, D. Victor, ¿Por qué se van? ¿A dónde se van? ¿Por qué le pone Vd. una venda a esa sin estar herida, y por qué se la lleva la Cruz Roja? ¿Qué misterios son estos? Empiezo a ver cosas que no me gustan. D. VICTOR. <stage type="action">Poniéndose cómodo</stage> Pues vé acostumbrándote, que cosas... ya ve¬ rás... ya verás, Isabelita.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>¿Qué gracioso! D. VICTOR. <stage type="action">Sacando y abriendo la cajetilla que le dió Julián, enciende y exhala el humo</stage> Buen tabaco. El jefe se cuidaba. Hace ya mucho tiempo quene fumo cosa parecida. ¡Oye, Rita, si tuviese coñac qué felicidad!</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p><stage type="action">Despectívamente</stage> Coñac, coñac, valiente asco. Bebida de fascistas. ¡Ah, pero cuando les venzamos también tendremos nosotros coñac! ¿Cuanto tiempo cree Vd. que tardaremos todavía en ganar la guerra? D. VICTOR. Poco, poco, ya. Dentro de nada habrá una gran ofensiva, y mientras tanto...no pasarán... no pasará hambre, ni calamidades, ni asco co¬ mo nosotros.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p><stage type="action">Asombradísima</stage> ¿Cómo? D. VICTOR. Lo que oyes, que están entrando en Barcelona, que están ganando ellos la guerra, que estamos dejadoles pasar...vamos.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>(Histérica) Eso no es verdad, eso no es verdad y mañana le contaré al comité todo lo que me está diciendo. ¡Que están ganando la guerra! Si fuera verdad agarraría un fusíl para matar fascistas. D. VICTOR. ¡Arrea! <stage type="action">Vuelve a mirar el reloj</stage> Lueno, anda, vete a acostar que yo quiero echar un sueñecito en esta butaca.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>(Grosera) ¿Y por qué no se acuesta ? D. VICTOR. <stage type="action">Impaciente</stage> Porque no me dá la gana. Y vete ya.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>Si claro, mientras están entrando los fascistas yo allí dentro durmien¬ do para que me cojan desprevenida. D. VICTOR. <stage type="action">Impaciente</stage> Pero si no entran hasta mañana. Anda y acuéstate.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>No quiero. D. VICTOR. <stage type="action">Levantándose</stage> O te vás o te meto en la cama a palos.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>Pero D. Victor, pero si es que tengo miedo. <stage type="action">Lloriqueando</stage> ¡Qué harán conmigo esos salvajes! D. VICTOR. Bueno, qué creerá esta. Anda, si eres buena y te vas a la cama no to harán nada, pero si desobedeces y me sigues dando la lata, les contaré todo lo que eres.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>Usted no hará eso. D. VICTOR. En cuanto lleguen si no te vas enseguidita. <stage type="action">Echándola hacia la puerta de la derecha</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p><stage type="action">Yéndose, se vuelve</stage> No les contará tampoco lo que hice a la Beatríz. D. VICTOR. A la Señorita Beatríz. Empieza a acostumbrarte. Dilo.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>¡Ay bueno! <stage type="action">Lloriqueando otra vez</stage> A la Señorita Beatríz. Tanto sus¬ to y tanta hambre pa esto.</p>
        <p>D.VICTOR. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Mirando otra vez el relój y nervioso ya, la empuja hacta la puerta&lt;/stage&gt; Ala, Ala, ¡La valiente! Habrá que verla manana. <stage type="action">Rita ha desapare¬ cido ya. Aún espera un ratito para cerciorarse y quita la loseta. So¬ lemnemente baja la palanca. Se oye una explosión lejana pero fuerte. Coloca deprisa la loseta</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p><stage type="action">Saliendo asustada, abrochándose la falda</stage> D. Victor, ¿qué será? D. VICTOR. Llevas un año oyendo zambombazos y explosiones y te asustas ahora.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>Me asusto porque ahora son los fascistas. D. VICTOR. Ahora son los tuyos. ¿No comprendes que están huyendo? Pues vuelan los puentes y las carreteras para que no les puedan perseguir.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p><stage type="action">Convencida</stage> Claro, claro, será eso. <stage type="action">Reaccionando</stage> Ay, pero yo es¬ toy mu asusta; no me mande Vd. a la cama, que allí solita me dá más miedo. D. VICTOR. <stage type="action">Mirando el relój</stage> Bueno, anda, siéntate ahí unos minutos que te voy a decir algo.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>Ay, sí señor. <stage type="action">Se sienta sobre el escalón de la chimenea</stage> D. VICTOR. <stage type="action">Haciéndolo en el sillón</stage> Pero dime, Rita, no habrá por algún rincón algo de beber... coñac... coñac.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>Ay, no señor. No hay nada, nada. D. VICTOR. Qué contrariedad. <stage type="action">Encendiendo otro pitillo</stage> Con la falta que me está haciendo a mí beber. Bueno... ya sabes Rita, que la Señorita Beatríz se vá a Francia.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>¡Ahí vá, para qué! D. VICTOR. Para huir.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>Pero si es fascista. D. VICTOR. Pues ya ves... algunos fascistas también huyen. Ah, de aquí en adelan¬ te los tienes que llamar los nacionales, los nacionales, ¿entiendes?</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>Sí, Don Victor. D. VICTOR. Bueno, pues... la Señorita Beatríz se ha dejado aquí toda su ropa y... todas sus cosas, y como no vá a volver, en mucho tiempo, coge el baúl y guárdalo, bien guardado, que casi todo vá a ser para tí. Pero por¬ ahora, escondelo y no lo enseñes ni se lo digas a nadie, ¿entiendes?</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>Sí, Don Victor. D. VICTOR. Y mejor es que hables lo menos posible. Aquí había una señora, tú no sabes quien era, la llamaban Beatríz, si te lo preguntan; vino hace - dos años; tú y yo ya estábamos aquí viviendo; alquilamos esta casita de campo para el verano, y ya no regresamos a Barcelona, y tú no sa¬ bes más, ¿oyes? Y sí puedes esconderte y que no te vean enseguida- que entren, mejor. <stage type="action">Vuelve a mirar el relój</stage>.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>(Nerviosa) Pero, ¿Por qué mira Vd. tanto el relój? ¿Es que sabe Vd. a qué hora van a entrar? Pues dígamelo, que yo también quiero saberlo. Ya no hay ruidos y este silencio me pone nerviosa, nerviosa. D. VICTOR. No lo sé; tranquilízate, y vé a acostarte, que aún tardarán. Yo tam¬ bien estoy nervioso y por eso miro el relój... y quiero estar solo por¬ que yo sé lo que tengo que decir si entra alguien.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>Y yo, ¿qué tengo que decir? D. VICTOR. Nada más que lo que ya te he dicho. Recíbelos con alegría y di que eres la sirviente que me has acompañado durante la guerra; que aquí entraba gente pero tú no sabías quienes eran y que no te has movido de aquí. Nada de &quot;camaradas&quot; ni de comitès. Hazte la tonta que no te costará gran trabajo. Anda, vete, vete, acuéstate y aunque oigas de¬ tonaciones no te asustes ni te levantes.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>Está bien, D. Victor, pero si Vd. cuenta algo de mí, yo lo hablaré todo. D. VICTOR. Descuida, mujer, descuida. ¿Qué saco yo con contar nada de tí? Anda vete ya, y confía en mí.</p>
      </sp>
      <sp who="#rita">
        <speaker>RITA</speaker>
        <p>Pues, buenas noches, que estoy más cansá y con un miedo en el cuerpo D. VICTOR. Que descanses. <stage type="action">Se vá Rita</stage> <stage type="action">Vuelve a mirar el relój. Se levanta, mi¬ ra a través del ventanal, escudriñando el exterior, abre la puerta, se asoma, y no viendo nada anormal, entra, vuelve a cerrarla y mira- otra vez el relój</stage> Le daremos un minuto más. ¿Cómo habrán calcula¬ do el tiempo? Un pinchazo, un &quot;panne&quot;, y el camino o el puente habrá volado antes de que hayan pasado. Sin embargo en los dos primeros cortes debo ser puntual; si el adelantarse es malo, el retraso puede ser peor. Tst, ¡qué falta me hace alegrarme un poce con alcohol! <stage type="action">Se acerca a la loseta, la levanta, baja la segunda palanca. La detonación es más lejana y apagada. Vuelve a colocar la loseta mientras dice</stage> Ys está Beatríz más segura. ¡Que Dios la salve! <stage type="action">Coge el capote de la- percha, apaga la luz, echa un leño en la chimenea, arrima el sillón, se sienta, aviva la lumbre y el resplandor ilumina la estancia. Se cubre con el capote y se dispone a dormitar estirándose. Permanece así un re to y se revuelve nervioso hacia el público. Adormilado vá diciendo</stage> Cual¬ quiera duerme...además...no puedo, tengo que bajar la tercera palan¬ ca...y luego... la cuarta. ¿Dónde estará ya Beatríz a estas horas? Son las cuatro de la mañana y aún quedan tres horas de noche... Cómo es¬ tarán los Pirineos de nieve... ¡Qué frío estará pasando!... ¡Maldita guerra!... ¡Malditos rojos... y malditos blancos! ¡Todos malditos! ¡Cuánta sangre... cuanto dolor... cuanta miseria! Todo por salvar a España... y no saben que la han hundido... hundido para muchos años... <stage type="action">quedándose dormido</stage> para muchos... para muchí... si... mos. <stage type="action">Pasan unos segundos, durante los cuales, D. Victor está dormitando. Se oye en el silencio de la noche el claro y vigoroso galopar de un ca¬ ballo. D. Victor despierta sobresaltado</stage> Eh, ¿qué es eso? ¿Qué hora es? <stage type="action">Mira el relój</stage> No han pasado más que cuatro minutos. (Escucha) Un jinete. <stage type="action">Se levanta; el galope se acerca</stage> ¡Dios mío, que pase de largo! Faltan aún dos voladuras, (arranca un clavo gordo de la pared, lo clava deprisa sobre la loseta que cubre las palancas y cuelga del clavo su capote para ocultarla. El jinete se ha parado ante la puerta</p>
        <p>D. VICTOR. y unos instantes más tarde la aporrea. D. Victor enciende la luz y abre. Aparece un hombre vestido de militar, grado de capitán, empuñando una pistola)</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>¿Quién vive? D. VICTOR. Gente de paz, ¡Arriba España! <stage type="action">Levanta el brazo haciendo el saludo de Falange</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>¿Está sólo? D. VICTOR. Sí.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>¿Quién es Ud. y qué hace aquí? D. VICTOR. Un médico. He estado viviendo en este lugar durante la guerra, huído de Barcelona. Me llamo Víctor Aldosán.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>El mísmo. Era cierto lo que me dijeron. Este lugar, ¿se llama &quot;La Vertiente&quot;? D. VICTOR. Sí señor.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Entonces Vd. no está sólo. Aquí hay una mujer que se llama Beatríz, una mujer que tengo que ver enseguida. D.VICTOR. Estaba. Ya se fué, y quedo yo.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>¿Cuando se fué? D. VICTOR. <stage type="action">Mientiendo</stage> Ayer. Ya debe estar fuera de España.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>¡Maldición! <stage type="action">Reaccionando</stage> ¿Y por qué medios se fué? ¿A donde se dirigió? D. VICTOR. No lo sé. De aquí salió en un coche, con un militar rojo... y yo no sé más. <stage type="action">Con mucho disimulo mira el relój</stage> Pero siéntese.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Gracias. No le he dicho mi nombre; <stage type="action">sentándose</stage> me llamo Luís Fal¬ cón, Capitán de la 42. Brigada Navarra. D. VICTOR. Tanto gusto.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Mi compañía está en la loma aguardando órdenes y mientras tanto yo me he arriesgado a bajar en busca de una mujer que es mi vida. D. VICTOR. ¡Ah! Pues... ya... vé. Lo siento.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Pero Vd. me tiene que decir todo lo que sepa de esa mujer. Se lo agradeceré con toda la gratitud de mi alma atormentada, pero si me engaña Vd. le caerá encima toda mi amargura hecha odio. D. VICTOR. Sé muy poco. Casi nada. Vino aquí unos meses después de llegar yo... rodeada de misterio. La trajo un jefe rojo y me impuso que la diera hospitalidad y cuidados médicos.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p><stage type="action">Con ansiedad</stage> ¿Estaba enferma? D. VICTOR. Aguda crísis nerviosa. Nada de cuidado. <stage type="action">Luis le ofrece un cigarri¬ llo</stage> Gracias... ¿No traerá Vd. coñac? me haría tanta falta un trago para calmarme y coordinar.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p><stage type="action">Sacando un frasco del bolsillo de atrás del pantalón</stage> Tome. Luego le dejaré una botella que llevo en el morral sobre el caballo. D. VICTOR. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Bebiendo con delectación) ¡Paradisíaco! ¡Cuanto tiempo sin probar¬ lo! (Lo huele, chaca la lengua al beberlo, etc.&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p><stage type="action">Impaciente</stage> Diga Vd. D... D. VICTOR. Victor.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Bueno diga, el militar que la trajo y con quien se fué ¿era la misma persona? D. VICTOR. Sí. <stage type="action">En la cara de Luis se refleja una contrariedad, un dolor y un odio</stage> <stage type="action">Don Victor capta el gesto y comprende</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>¿Era algo bajo, robusto, rudo, moreno, vigoroso, grandes ojos y marcada personalidad? D. VICTOR. <stage type="action">Piadoso mintiendo</stage> No, era más bien alto y castaño muy claro, tiran¬ do a rubio.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Entonces no es él. D. VICTOR. ¿Quién? <stage type="action">Mira el relój y comienza a impacientarse</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>El que me salvó a mí a petición de ella, el jafazo socialista que la adoraba muchos años ha y al que siempre aborreció. (Meditando) Claro... aunque lo hiciese por mí, no podría ser <stage type="action">Se oye el galopar de un jinete</stage> Una vez salvado yo... no había un por qué... seguir re- lacionada con él. D. VICTOR. Salvaguardar su vida... quizá un promesa.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Me juró que no habla prometido nada. En cuanto a su vida... la hubie¬ ra perdido mil veces antes que traicionar mi fé. <stage type="action">Aporrean la puerta</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p><stage type="action">Deteniendo a D. Victor que va a abrir</stage> Antes de abrir... una última pregunta. ¿Usted notó si en las relaciones entre Beatríz y ese indi¬ viduo había algo que pudiera interpretarse como de caracter amoroso? D. VICTOR. No puedo dar una respuesta categórica. Hace falta... <stage type="action">aporrean deses¬ peradamente la puerta</stage> una explicación larga para pintarle los matices.</p>
        <stage type="action">Sobresaltado) Abra, abra la puerta. (D. Victor la abre. Se presenta un sargento que se cuadra haciendo el saludo militar</stage>
      </sp>
      <sp who="#sargento">
        <speaker>SARGENTO</speaker>
        <p>Mí Capitán, el Teniente Martín me envía a decirle que han llegado las ordenes y que se presente urgentísimamente al Coronel antes de que tenga que declarar que no está Vd. en el campamento.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>En marcha. Pero antes traíga de mi morral una botella de coñac y déjesela a este señor. <stage type="action">Se vá el sargento</stage> <stage type="action">Luis se pone la boina disponiéndose a marchar</stage> Volverá pronto, muy pronto, D. Victor; no puedo perder esta pista, porque a esa mujer la tengo yo que en¬ contrar, sea como sea. Volveré a que Vd, me explique todo y me ayude a reunirme con ella. Levo así tres años, loco... tan loco que incluso he tratado varias veces de pasarme a esta zona para verla. <stage type="action">Regresa el sargento y deja la botella sobre la mesa</stage> Adios, D. Victor, hasta pronto. <stage type="action">Salen apresuradamente</stage> D. VICTOR. Gracias, Adios, Adios. <stage type="action">Tan pronto como desaparecen y se oye el galopar de los caballos, mira el relój nervioso</stage> Tres minutos de retraso. <stage type="action">Se acerca al cuadro, quita el capote, levanta la loseta y baja la tercera palanca. Escucha. No se oye ya explosión alguna</stage>. ¡Ah, que tranquilidad saber que está ya lejos! <stage type="action">coloca la loseta y cuelga la gabardina cubriéndola, regresando a la mesa donde quedó la botella del coñac; toma el frasco pequeño y se lo bebe de un trago. Se sienta en el sillón. Coge el frasco grande lo levanta en el aire y mirando le habla</stage> Voy a abrirte, porque tú eres ya algo más serio. <stage type="action">Coge un cortaplumas-sacacorchos y comienza abrir la botella, la mira, la huele</stage> Voy a probarte, solo probarte. <stage type="action">Bebe un trago</stage> ¡Magní- fico! Tu eres mejor, mucho mejor. Auténtico coñac; algo serio; <stage type="action">mira el reloj</stage> En cuanto haya terminado con las palanquitas, nos vamos a enfrentar los dos. A ver... a ver si es verdad que me gustas... <stage type="action">vuel¬ ve a beber un trago mucho más largo</stage> Ah... sí me gustas... me gus¬ tas mucho. (Paladea) Y me vas a gustar aún más tras de tener que es¬ perar antes de beberte todo. Ya podían haber sido solo tres las palan¬ quitas. <stage type="action">Vuelve a mirar al reloj. Se levanta, se acerca y mira por el ventanal, se asoma a la puerta</stage> No me hará este militarcito la faena de volver antes que haya despachado mi misión y mi coñac; Me haría polvo. ¿Se cree que voy a hablar ? Pues bueno estaría. ¿Que falta le hace saber, si ya no tiene remedio? Todo serviría para hacer sufrir más a Beatríz, y eso no... por mi culpa, nunca. Se casó con el otro... se fue con él... <stage type="action">Se le ha empezado a subir el alcohol a la cabeza y ha de notarse en el hablar que actuar</stage> Pues que la deje tranquila, ¡Pobre Beatríz, tanto quererle, para olvidarle! Bien olvidado, bien olvidado está. <stage type="action">Ve la botella de coñac, y la mira un rato. Al fin la coge</stage> Otro traguito... que ya falta poco para lo de la palanquita... <stage type="action">Bebe, mira el relój y parpadea como si no viese bien</stage> Anda, pues no me estoy ma¬ reando. La falta de costumbre, casi tres años sin probar una gota. <stage type="action">Sentándose y acentuando su semi-consciencia</stage> Pues sí, pues sí... olvidado... olvidado del todo, ni siquiera de su nombre se acuerda ya. Y quiere que yo le cuente... No puedo... no puedo... <stage type="action">recordan do</stage> ¿Qué dijo Julian de la tapa de mis sesos? Algo me dijo...algo me dijo <stage type="action">ya más borracho</stage> Ah sí... que me la levantaría... ¿Para qué? ¡Qué curioso! Si quiete enterarse ... cómo tengo los sesos... a lo mejor no los encuentra... je, je; o quizás no tenga tapa, y no me la pueda levantar <stage type="action">tocándose la cabeza</stage> je, je, je. <stage type="action">Poniéndose serio</stage> Hum, soy un pobre diablo... ¿Qué hora es? <stage type="action">mirando y tratando de ver la hora</stage> No sé, no sé que hora es... pero ya debe ser la hora- <stage type="action">escuchando</stage> eh, ¿qué oigo? ¿un caballo? <stage type="action">Levantándose</stage> ya viene, ya viene... a ver <stage type="action">escucha otra vez</stage> Ah no.... es Rita que está ron¬ cando... <stage type="action">de repente</stage> Anda, pues me había olvidado de Rita; tengo que .../...</p>
        <p>D. Victor. decirla que no se presente, que he dicho al Capitán que estoy solo... Bah y si la encuentra, dire que no sé quien es. Me parece que estoy diciendo tonterías. Voy a bajar la palanca. <stage type="action">Mira el relój</stage> me pare¬ ce que sí, que ya ha pasado la hora. <stage type="action">Se restriega los ojos y quiere recordar</stage> Sí, sí, ya ha pasado... estoy seguro, además, quiero be¬ ber, beber, beber. <stage type="action">Vá hacía la loseta, descuelga el capote, quita la loseta tambaleándose un poco y baja la palanca. Duda si volver a tapar o no, y al fin se decide</stage> Bueno taparé. Para qué se van a enterar... y .... si se enteran, que se enteren. <stage type="action">Se deja caer en el butacón, coge la botella y comienza a beber. Va tornán¬ dose taciturno y adormecido. Se recuesta sobre el respaldo, vuelve a beber; cada vez va quedandose más adormilado y así hasta que ter¬ mina el frasco, gruñiendo y haciendo ruidos de inconsciencia a lo lar¬ go de la escena. Al fín queda dormido. Se oye ruído fuera en la puer ta y luego golpes sobre la mísma. D. Victor no oye nada. Aporrean la puerta otra vez</stage> <stage type="action">Removiéndose</stage> Arrea, la puerta... pero yo... no soy San Pedro. <stage type="action">Vuelve a dormirse; siguen aporreando y se oyen voces de &amp;quot;Abran, Abran&amp;quot; Al fín empujan la puerta y al abrirse apare¬ cen tras ella, Luis el capitán y un sargento</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>D. Victor, D. Victor. <stage type="action">Este no contesta</stage> D. Victor (Lo sacude) D. VICTOR. <stage type="action">Medio dormido</stage> Cerrad la puerta... que entra mucho frío.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Soy yo, Luis... el capitán. D. VICTOR. <stage type="action">Inconsciente</stage> Déjeme dormir.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p><stage type="action">Mirando la botella vacía</stage> Se la ha bebido toda. Está borracho. Ahora si que la hemos hecho buena. <stage type="action">Despertándole</stage> D. Victor, despierte; espabílese que tiene que contestar a mis preguntas. D. VICTOR. <stage type="action">Volviéndose</stage> Hum, pregunte, pregunte.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Pero espabílese antes. D. VICTOR. Ya lo estoy hombre. <stage type="action">Tratando de incorporarse</stage> ya lo estoy. Pregunte.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Mire, me tengo que ir enseguida. Son ordenes superiores. Dígame ¡¿dónde está ella? ¿dónde está ? ! D. VICTOR. ¿Eh? me la bebí, me la bebí. Estaba tan rica. <stage type="action">Se desploma otra vez sobre el respaldo</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>No se duerma. <stage type="action">Lo sostiene cogiéndole por la solapa</stage> ¿Donde està Beatríz? D. VICTOR. Ah, se fue. La que está ahí dentro es Rita. Te dará tila con azahar.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p><stage type="action">Mirando al sargento</stage> ¿Qué dice este hombre?</p>
      </sp>
      <sp who="#sargento">
        <speaker>SARGENTO</speaker>
        <p>Mi capitan, el tentente me dijo que no debíamos perder tiempo, y reunirnos enseguida con el pelotón para cumplir la misión que se nos ha encomendado.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Espera un poco, hombre. ¡Maldita borrachera! <stage type="action">A D. Victor sacu¬ diéndole</stage> ¿Qué dices de Rita?</p>
        <p>D. VICTOR. Que está ahí dentro, hombre, que está ahí dentro dormida. Despier¬ tala a ella y dejame a mí en paz. Pero te advierto... que no tiene- coñac. Solo tila y azahar.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>¿Quién es Rita? D. VICTOR. Anda y no la conoce. La muchacha.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p><stage type="action">Exasperado</stage> Pero es que yo necesito saber a donde ha ido Beatríz, y por qué carretera se ha marchado; es que tengo que seguirla; que alcanzarla; que impedir que salga de España, Es que la quiero, ¿lo oyes? La quiero. D. VICTOR. <stage type="action">Removiéndose</stage> Cuéntaselo a Rita.</p>
      </sp>
      <sp who="#sargento">
        <speaker>SARGENTO</speaker>
        <p>Mi capitán, permítame que le recuerde que tenemos una misión muy urgente que llevar a cabo.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p><stage type="action">Autoritariamente</stage> Registre la casa y traígame al que encuentre en ella. Se lo mando.</p>
        <stage type="action">Cuadrándose) A sus ordenes. (Entra por la puerta de la derecha a registrar la casa</stage>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Y Vd. D. Victor, escuche <stage type="action">gritándole y sacudiéndole</stage> haga un esfuer¬ zo si no quiere jugarse la cabeza; la cabeza. ¿Oye ? <stage type="action">Sacudiéndole</stage> ¿Oye? D. VICTOR. Sí, la tapa... los sesos... la cabeza. <stage type="action">Se toco la coronilla</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>No, más abajo. El pescuezo, tóquese el pescuezo porque se lo voy a cortar al no me dice enseguida cuando, a qué hora y por dónde se fué Beatriz. Levántese y conteste. <stage type="action">Lo levanta por las solapas</stage>. D. VICTOR. (Dormido) ¿El qué, el qué el qué ?</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>(Gritando) Que por qué carretera se fué y cuando. D. VICTOR. Ah, por ahí, por el huerto.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>¿Cuando? ¿Cuando? D. VICTOR. <stage type="action">Tambaleándose</stage> Suélteme hombre, que estoy muy incómodo.</p>
      </sp>
      <sp who="#sargento">
        <speaker>SARGENTO</speaker>
        <p><stage type="action">Saliendo por la puerta de la izquierda</stage> Mi capitán, no hay nadie en la casa.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p><stage type="action">Soltando a D. Victor que cae como un trapo sobre el butacón</stage> ¿Has buscado bien?</p>
      </sp>
      <sp who="#sargento">
        <speaker>SARGENTO</speaker>
        <p>A fondo, mi capitán.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p><stage type="action">Meditando un rato con la mirada baja, aprieta los puños</stage> Acércate Paco. Ya no soy tu capitán. Tú te unirás al pelotón y dirás al Tenien¬ te que tome él el mando. Yo voy hacía el norte y hasta donde sea pre¬ ciso en busca de esa mujer.</p>
      </sp>
      <sp who="#sargento">
        <speaker>SARGENTO</speaker>
        <p>Pero Luis, vás a ser un desertor; vas a perder la carrera; puede que pierdas la vida también.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>No importa; no importa ya nada. El destino me la escamoteó en todos los caminos, en todos los recodos, en todas las metas y yo no puedo más. Esta vez voy a ver si venzo al destino aunque resulte un deser¬ tor y haya de costarme la vida. Vamos Paco. <stage type="action">Le leva hacia la puer¬ ta casi abrazándole. Al llegar a ella se vuelve un poco. Clarea el al¬ ba</stage> Está amaneciendo. Hay flor en los almendros y presagios de Pri¬ mavera. Y el corazón se me rompe en un estallido de impaciencias. Vamos, vamos. (salen) D. VICTOR. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Revolcándose en el sillón) Pero que lista es Rita. (Sigue durmiendo&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#brumasyvoces">
        <speaker>BRUMAS Y VOCES</speaker>
      </sp>
    </div>
    <div type="act" n="2">
      <head>ACTO SEGUNDO.</head>
      <stage type="action">Cuadro primero. Carretera provincial de un pueblo provenzal. A la derecha, casa de una planta con escalera de entrada exterior de varios peldaños, proyectándose casi sobre el borde de la carretera. Lindando con el descansillo, hacía el fondo, un mirador de cristales. La pared lateral de la casa, la que dá al público debe quedar abierta quedando visible lo que ocurre dentro en la habitación que encierra. Esta habitación es un hall-estar y comedor, ocupando éste, desde la mitad del tabique de fondo y hacia la derecha un espacio que se extiende hacia atrás terminando en un ventanal amplio que dá a un huer¬ to. Queda unido el hall-estar por un arco. Otro arco pequeño lo comunica en su late¬ ral derecha con las habitaciones de la casa y la salida al huerto. Hay una mesa re¬ donda con sillas y un aparador con platos, cristalería, etc. contra la pared izquierda. El hall-estar es una amplia habitación provinciana con su puerta de entrada a su iz¬ quierda y casi junto a ella otra puerta de cristales que dá al mirador. La pared del fondo se rompe en un hueco hondo de un metro que acoge un perchero. Junto a él hay un &quot;secreter&quot; con lámpara y florero y sobre el tabique lateral derecha un tresillo con mesa y alguna silla más. En el exterior la carretera bifurca, a la izquierda con un camino vecinal que se sale luego del escenario, entendiéndose que es un camino que lleva a una ermita. Casi so¬ bre el ángulo de bifurcación y frente a la casa se verá un banco de piedra unido a otro asiento de nivel más bajo. El telón de fondo llevará viñedos, una colina y la ermita so¬ bre ella. Al levantarse el telón, junto a un banco, habrá un hombre vestido con aspecto algo descuidado, sosteniendo una bandeja de buhonero. A su lado una cesta. Pasan gentes de vuelta de una novena que se celebra en la Ermita. El buhonero ofrece su mercan¬ cía a los rezagados que pasan. Tiene una gaita, en la que toca, de vez en cuando un sonsonete escocés.</stage>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p><stage type="action">Con acento indiferente y cansino</stage> Medallitas de la Vírgen, bonitas medallas de la Madre de los Milagros. En plata y metal inalterable. <stage type="action">A una mujer que pasa llevando un niño de seis años</stage> Buenas tardes. LA MUJER. Buenas tardes. EL NIÑO. Mamá, cómprame un bollo. Tengo hambre. LA MUJER. Dele un bollo al niño.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>No me quedan. Lo siento. ¿No prefieres una torta de maíz? EL NIÑO. Prefiero un bollo. LA MUJER. ¿No oyes que no le quedan ? Coge una torta si la quieres. EL NIÑO. Yo quiero un bollo. LA MUJER. Y dale. ¿De qué habran hecho a este niño la cabeza?</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Están muy ricas las tortas; anda escoge la que quieras y te regalo un caramelo. EL NIÑO. Bueno, pues ésta que está más tostadita.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>(Dándosela) Solo dos francos. ¿Quiere otra la señora? LA MUJER. No, gracias. (Le paga)</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Toma el caramelo. LA MUJER. Gracías. Adios. Anda niño que se hace tarde. EL NIÑO. ¿Por qué no toca la gaita el buhonero? ¡Que toque! <stage type="action">La mamá arras¬ tra al niño, mientras el buhonero toca el sonsonete, para complacerle</stage>. Pasan dos mozas y dos mozos.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>La novena para pedir novio, la novena para pedir novio. MOZA 1 2. <stage type="action">Pasando de largo</stage> No nos hace falta.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Para no perderlo, para no perderlo.</p>
      </sp>
      <sp who="#unmozo">
        <speaker>UN MOZO</speaker>
        <p><stage type="action">Guiñando un ojo</stage> Estamos bien amarrados.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Las anclas se sueltan en las tempestades. EL MOZO. Hay bonanza. (Yéndose) Adios Monsieur Marcel. <stage type="action">Se van cantando</stage> &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;La canción se pierde en la distancia y el camino. Pasa un rato.&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p><stage type="action">Descolgando la bandeja de sus hombros</stage> Se acabó. Otro día más. Descansemos. <stage type="action">Coloca la bandeja sobre el banco al lado de la cesta y se sienta en el banco</stage> <stage type="action">Por el camino baja lentamente una viejecita. El buhonero se pone a hacer un pitilio.</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#viejecita">
        <speaker>VIEJECITA</speaker>
        <p>Buenas tardes, Monsieur Marcel.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Buenas tardes, Madame Monique. Es Vd. la última.</p>
      </sp>
      <sp who="#viejecita">
        <speaker>VIEJECITA</speaker>
        <p>No, en la ermita quedaba aún el Sr. Cura y la Madame española que vive en la casa de enfrente.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p><stage type="action">Coro distraído</stage> ¿Desde cuándo está ahí esa madame ?</p>
      </sp>
      <sp who="#viejecita">
        <speaker>VIEJECITA</speaker>
        <p>Qué sé yo. Supongo que vendría cuando todos. Huyendo del enemigo. Cuando cayó Barcelona entraron a miles y tuvimos mucho jaleo en nuestros pueblos fronterizos.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>(Se sienta) ¿Vive sola?</p>
      </sp>
      <sp who="#viejecita">
        <speaker>VIEJECITA</speaker>
        <p>Sola no. Está casada y vive con su marido. Ella es muy simpática pero él no me gusta nada.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>¿Ha hablado alguna vez con ella?</p>
      </sp>
      <sp who="#viejecita">
        <speaker>VIEJECITA</speaker>
        <p>Muy poco, solo ha empezado a salir de casa ahora. Antes estaba muy enferma, dicen.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>¿De qué les conoce?</p>
      </sp>
      <sp who="#viejecita">
        <speaker>VIEJECITA</speaker>
        <p>Les compramos los huevos y las hortalizas. Arrendaron la finca y el dueño les ayuda a cultivarla.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>¿También vive con ellos? VIEJECITA, En un pabellón que hay al extremo de la huerta.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>¿Y quienes son?</p>
      </sp>
      <sp who="#viejecita">
        <speaker>VIEJECITA</speaker>
        <p>Ah, no lo sé. Esta gente que se pasó de allá ocultan su verdadera persona. Ella parece una gran señora, pero él tiene aspecto ordinario.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>¿No sabe cómo se llaman?</p>
      </sp>
      <sp who="#viejecita">
        <speaker>VIEJECITA</speaker>
        <p>No. Los encargos los hacen a nombre de la finca y el cartero lo igno¬ ra porque no reciben cartas. El médico y el cura deben saberlo, pero lo callan.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Qué misterioso.</p>
      </sp>
      <sp who="#viejecita">
        <speaker>VIEJECITA</speaker>
        <p>Muy misterioso, hijo, muy misterioso. Ya se comenta eso por aquí.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>En estos tiempos no hay que extrañarse; el mundo está lleno de mis¬ terios. (Aparte) Bah, dejémoslo, si está casada. No interesa. <stage type="action">A la viejecita</stage> ¿Tiene hambre, abuela? Coja una torta.</p>
      </sp>
      <sp who="#viejecita">
        <speaker>VIEJECITA</speaker>
        <p>Lo agradezco, lo agradezco, pero llevo unos días con el estómago pe¬ sado y... no me atrevo...</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Vaya lo siento, quería obsequiarla.</p>
      </sp>
      <sp who="#viejecita">
        <speaker>VIEJECITA</speaker>
        <p>Es lo mísmo. Gracias. <stage type="action">Levantándose y mirando hacía el camino</stage> Ya baja el Sr. Cura con la Madame.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>La conoceremos, al fin.</p>
      </sp>
      <sp who="#viejecita">
        <speaker>VIEJECITA</speaker>
        <p>Me voy antes de que obscurezca. Me empieza a fallar la vista.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Vaya con Díos, Abuela.</p>
      </sp>
      <sp who="#viejecita">
        <speaker>VIEJECITA</speaker>
        <p>(Yéndose) Dios le guarde, Monsteur Marcel. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Avanzan hacía el buhonero el Sr. Cura y una mujer. Es Beatríz&lt;/stage&gt; &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;El buhonero la míra acercarse y la vá reconociendo. Su emoción es intensa pero hace un esfuerzo por no delatarse, Cogiendo la¬ bandeja&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Tortas de maíz, medallas de la Vírgen; la novena de Nuestra Señora, Buenas tardes, padre.</p>
      </sp>
      <sp who="#padrefrancois">
        <speaker>PADRE FRANCOIS</speaker>
        <p>Buenas tardes.</p>
        <stage type="action">Acercándose) Me gustaría comprar una medalla. (Examina la bandeja</stage>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p><stage type="action">La mira, la mira obsesionado y como queriendo reclamar su aten¬ ción para que le reconozca. Al fin exclama</stage> Vea éstas tan lindas.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Sí, son lindas, sí ¿Qué valen?</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Veinticinco francos, señora.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Deme ésta. <stage type="action">El buhonero la envuelve y ella paga mientras él la mira, la mira.</stage> ¿Quiere subir, padre ? P. FRANCOIS. No, muchas gracias. Voy a quedarme un rato con Mionsieur Marcel.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Pues hasta mañana, Padre.</p>
      </sp>
      <sp who="#pfrancos">
        <speaker>P. FRANCOS</speaker>
        <p>Que Vd. descanse, señora.</p>
        <stage type="action">Beatríz se vá. Sube lentamente la escalera, abre con su llavín y entra en la casa. El la sígue con la vista aún más allá de la puerta. Beatríz, entra en la sala, se quita el velo, lo dobla, se vá tras el arco de la derecha. Vuelve a entrar al cabo de un rato con bata larga de casa. Se sienta en un sillón del tresillo. Abre un libro y lo lee.) (El buho¬ nero continúa mirando extasiado la puerta por donde entró en la casa</stage>
      </sp>
      <sp who="#pfrancois">
        <speaker>P.FRANCOIS</speaker>
        <p>Mionsieur Marcel. (Mirándole) Monsieur Marcel. <stage type="action">Este no le oye</stage> <stage type="action">To¬ cándole en el hombro.</stage> Monsieur Marcel.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p><stage type="action">Sobresaltándose</stage> Sí padre. P. FRANCOIS. ¿Qué le ocurre, hombre ? ¿Se está enamorando?</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>No.</p>
      </sp>
      <sp who="#pfrancois">
        <speaker>P. FRANCOIS</speaker>
        <p>¿No la había visto nunca?</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Nunca... P. FRANCOIS. Pues ya llevá aquí casi tres años.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Tres años... <stage type="action">come meditanto</stage> justamente ese debe ser el tiempo. P.FRANCOIS. El tiempo, ¿de qué?</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p><stage type="action">Siempre abstraido</stage> No, nada. P. FRANCOIS. Está Vd. muy raro.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Sí, el calor, padre. Me duele algo la cabeza. P. FRANCOIS. Los siente porque tengo que hablarle.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Si es preciso y no puede dejarlo para mañana. P. FRANCOIS. No debo dejarlo, Monsieur Marcel.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Entonces, Vd. dirá, padre. Sientese. <stage type="action">Se sienta en el banco</stage> P. FRANCOI. Ayer tuve una carta. <stage type="action">Saca su pipa y la trata de encender</stage> El sobre trata también una fotografía. La fotografía era de un hombre que se llamaba Marcel y que también era buhonero.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Bien, y ¿qué ? <stage type="action">Sobresaltado</stage> P. FRANCOIS. (Con calma) Yo siempre sospeché que Vd. no era Monsieur Marcel. Hoy sé que no lo es. Tengo pruebas, pero quiero que me lo diga Vd. mísmo.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>(Inquieto) No me importaría decírselo si no me obligase luego a de¬ cirle quien soy yo. P.FRANCOIS. Muy hábil, pero sí le obligaría.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>¿Por qué? P. FRANCOIS. Porque también necesito saber qué fué de Monsieur Marcel. ¿Vive Monsieur Marcel?</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>No, murió. Lo mató la aviación. P. FRANCOIS. <stage type="action">Dudando aún</stage> Entonces, ¿por qué no habla claro?</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Por otro secreto, padre, un doble secreto que no es solo mío. P. FRANCOS. (Hábil) Bien, si tiene Vd. una prueba convincente de que a Monsieur Marcel lo mató la aviación, no insistiré.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>¿Está Vd. en contacto con su viuda? P. FRANCOIS. Justamente, la carta es suya y ella es la que me ha enviado la fo¬ tografía.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p><stage type="action">Levantándose y sacando del boisitlo interior de la chaqueta un sobre que desenvuelve de un hule</stage> Entonces me hará Vd. el favor de leer esta carta, que es al mísmo tiempo mi defensa. P. FRANCOIS. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Coge el sobre que le alarga el buhonero, saca la carta y comienza a leerla. Este se sienta sobre el asinto bajo) (Entra por la izquierda el Doctor Blanquet, se para un momento a mirar al P. Francois&lt;/stage&gt; Dr. BLANQUET. Buenas tardes, padre.</p>
      </sp>
      <sp who="#pfrancois">
        <speaker>P. FRANCOIS</speaker>
        <p><stage type="action">Levanta los ojos</stage> Buenas tardes, doctor.</p>
        <p>Dr. BLANQUET. Entre Vd. un rato a chartar con nosotros. Voy a ver a mi enferma.</p>
      </sp>
      <sp who="#pprancois">
        <speaker>P. PRANCOIS</speaker>
        <p>No puedo, tengo que hacer.</p>
        <p>Dr. BLANQUET. Pues lo siento. La enferma está maravillosamente bien. P. FRANCOIS. Ya lo he podido apreciar, y no sabe cuanto me alegro. Estaba hecha una ruina cuando llegó. Dr. BLANQUET. La paz del campo la ha fortalecido. Hasta la vista, Padre. P. FRANCOIS. Dios le guarde. <stage type="action">Vuelve a la lectura de la carta</stage> <stage type="action">Se vé al Dr. llamar a la puerta y entrar. Le abre Beatriz</stage>. Dr. BLANQUET. Hola, hola ¿Cómo vá eso? ¿Se ha cansado esta tarde con el paseo a la ermita?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Cogiéndole el sombrero</stage> En absoluto, me parece mentira. En lo que puedo recordar nunca me sentí más fuerte. Estoy encantada y no sé cómo dar gracias a Dios. Siéntese. Dr. BLANQUET. No se olvide de darmelas a mí también.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Enseguida. Voy a traerle su copita de coñac y los bizcochos. Dr. BLANQUET. <stage type="action">Sentándose en el sofá del tresillo</stage> No lo decía por eso Beatriz. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Beatriz se vá por el arco de la derecha y el Dr. saca un puro del bolsillo del chaleco, lo huele, lo enclende&lt;/stage&gt; P.FRANCOIS. <stage type="action">Acabando de leer</stage> Perfecto. Esto está muy claro. Pero me impor¬ ta saber quién es Vd. y cómo ocurrió todo.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>¿Y si me negara a hablar? P. FRANCOIS. Tendría que dar cuenta a la justicia.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p><stage type="action">Piensa y se decide</stage> Si hablo ¿me guardará el secreto como si fuese una confesión? P. FRANCOIS. Sí, pero no si no queda todo claro, procederé como si no le hubiese escuchado.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Bien. Yo no soy Monsieur Marcel; ya lo sabe Vd., padre, soy un español que pasó la frontera cuando los rojos perdieron Barcelona. Vagué por Francia con una documentación falsa y estaba en Bretaña cuando los alemanes iniciaron su avance hacía París; hacia el sur luego. Yo bajé huyendo, huyendo y recogiendo noticias, haciendo cá¬ balas, siguiendo una lógica me orienté hacia el sureste de Francia. En el camino de Burdeos en dirección a Toulouse nos cogió el más fuerte de los frecuentes bombardeos de la aviación alemana. La carretera estaba llena de fugitivos, viejos, mujeres, niños, unos despojados ya, otros con enseres, pero todos con habre, con terror. Aquí caían algunos, allá otros y en este bombardeo del cual le hablo, caminaba a mi lado Marcel, el buhonero. Dejamos la carretera, su¬ bimos a una loma, nos refugiamos en un bosquecillo, pero la avia¬ ción volaba baja, y la metralla mató al Sr. Marcel; lo hirió, mejor dicho. Le arrastré hasta un hoyo, casi una cueva, abierta por una bomba y... la carta le ha dicho a Vd. lo que allí ocurrió. Me la- entregö, murió desangrado y allí mismo le enterré. En mi desespe¬ rada situación pensé que yo iría mucho más seguro por Francia con la documentación y el atavío de Monsieur Marcel, y por eso soy yo ahora, Marcel el buhonero. (Pausa) P. FRANCOIS. Bien, siga, siga.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p><stage type="action">Saca un pitillo, ofrece otro al Padre Francois que no lo acepta. Enciende el suyo</stage> <stage type="action">La escena otra vez dentro de la casa. Beatriz entra con una bandeja y la deja delante del Doctor.</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Aquí tiene Vd. su premio. Dr. BLANQUET. Gracias, Beatriz, gracias.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Sentándose en una butaca cerca del Doctor</stage> Quiero consultarle una cosa, Doctor. Dr. BLANQUET. <stage type="action">Comiendo sus bizcochos</stage> Stempre le escucho con gusto, Beatriz.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Usted es muy amigo de mi marido y todo se lo confía. Dr. BLANQUET. Todo no, muchas cosas, sí. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Aparentan que siguen hablando) (La escena otra vez en el exterior.&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Soy un militar español. Me llamo Luis Falcón. Mi grado era de capitán cuando deserté de mi batallón. P. FRANCOE. ¿Era republicano?</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Servía en el Ejército Nacional y mis ideas eran las que defendía ese ejército. P. FRANCOIS. Incomprensible, pero alguna razón habría.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>La hay. Para mí muy grande. Tengo 34 anos y a los 18, en el desper tar de la sangre hacia la vida, se cruzó en mis juegos una chiquilla, dos anos más jóven que yo... Jugando, jugando, entre rubores de ino¬ cencia y atisbos de hombría, aquello se hizo amor; promesa de casa¬ miento, ideal hallado y así llegamos al año 36. Madrid con sus horro¬ res y</p>
        <p>Buhonero. yo en una Embajada refugiado. Por mis ideas, por mi apellido, por mi carrera, el peligro era gravísimo. Ella, la mujer de mis sueños, y sueño yo de su vida, luchaba por liberarme. Me habló de un jefe- rojo que la cortejaba desde años atrás y que se brindaba a proporcio¬ narme un salvoconducto... Me negué. Me rogó con palabras, con an¬ gustía, con lágrimas y yo la exigí que me jurara que aquello no iba a tener ningún precio. Ella no mentía nunca y hube de creerla... No hubo precio, padre... y salí de mi infierno. <stage type="action">Lentamente</stage> Aquella mujer era esa de enfrente. Beatriz. P. FRANCOIS. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Con asombro) ¡Ah!... (continúan hablando&lt;/stage&gt; &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;La escena vuelve a la habitación de la casa&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Julian tiene miedo a que ésto de la guerra se complique y no se encuen¬ tra seguro ya en esta zona libre de Francia. Dr. BLANQUET. Está en un error. No creo en la invasión de este territorio, pero si Alemania necesitase hacerlo, mala señal para ella. Sería el primer toque de alerta pregonando su debilidad.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>El Mediterráneo, Dr., el Mediterráneo, camino de Rusia para el ar¬ mamento. Dr. BLANQUET. Procurará sostenerse en el Norte de Africa.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Pero si no puede... Dr. BLANQUET. Entonces que renuncie, no podrá ya hacerlo en ninguna parte.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Julían teme precisamente a los últimos coletazos, y yo... me encuen¬ tro tan bien aquí. Dr. BLANQUET. El final será como el de la guerra, ¿Vd. no lo recuerda?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>No, no lo recuerdo, sería yo muy niña... Dr. BLANQUET. Extraño. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Volvemos a la confesión del buhonero&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Luché por la causa nacional con toda la energía del odio comprimido que acumulé en aquel cautiverio blanco clavado en el rojo vivo de la persecución, pero... padre, el odio no era suficiente. Me roba el recuerdo de aquella mujer dejada allí, a la que escribía sin obtener respuesta. Sin embargo jamás dudé de su fidelidad y de la fé jurada, y solicité todos los puestos avanzados para llegar el primero a donde yo suponía que pudiera estar. Con el tiempo supe que estaba refugia¬ da en una casa de campo, cerca de Barcelona, en compañía de un mé¬ dico de edad. Pedí ese frente y avancé con nuestro ejército por la montaña. Todas las cartas que la escribí quedaron sin respuesta.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p><stage type="action">Entrando en escena</stage> <stage type="action">Es casi de noche, se aproxima al grupo y re¬ conoce al P. Francois</stage> Ah, es Vd. padre. Puenas noches. P. FRANCOIS. Sí, charlando, descansando del día y refrescando un poco.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Suba un rato, padre, antes de marcharse.</p>
        <p>P. FRANCOIS. Así lo haré, D. Julián, aunque arriba tiene Vd. ya al doctor.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Hasta luego, pues. <stage type="action">Sube, abre con su llavín y entra</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p><stage type="action">Muy agitado y siguiendo a Julián con la vista</stage> Padre, ¿qué hace ahí ese hombre? P. FRACOIS. Termine Vd. que luego hablaré yo.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p><stage type="action">Apremiándole</stage> Hable Vd. hable Vd. enseguida, se lo ruego. P. FRANCOIS. Tenga calma, espere, repóngase.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>¡No es posible! ¡No es posible! <stage type="action">Esconde la cabeza entre las manos</stage> &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Cambio de escena&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p><stage type="action">Al entrar besa a Beatriz</stage> Hola, querida. ¿Fuiste a la ermita? Buenas noches, doctor. (Se sienta)</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Levantándose</stage> Fuí y fué maravilloso. Me encantan las ermitas cla¬ vadas como una bandera de Dios en lo alto de las colinas. Me emo¬ cionan las romerías que son como la expresión masiva de un senti¬ miento popular en un instinto de gozosa humildad, sin complicacio¬ nes cerebrales. Y yo... en una huída... volviendo al primitivo cul¬ to de lo religioso y lo bucólico. Volver a algo... volver a algo... pero hay brumas, hay lagunas, Julián, en mis distancias de tiempo. Doctor, algo que falta, brumas; no sé explicarlo. DR. BLANQUET. No se deje Vd. impresionar. Son simplemente estados de ánimo.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>(Cortando) ¿Y no te cansaste, Beatriz?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Como meditanto</stage> Estados de ánimo y una enfermedad que duran de¬ masiado. <stage type="action">Dándose cuenta de la pregunta de Julián</stage> Nada, no me can¬ sé nada físicamente y hasta este momento me encontraba sumida en una euforia insospechada.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>¿Soy yo el que ha roto el encanto?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Quizás vengas a enriquecerlo. Ya sabes cómo he aprendido a querer¬ te. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Mientras habla el buhonero se vé al Dr. despedirse y salir) (Después Beatriz se sienta en el sofá&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p><stage type="action">Levantando la cabeza</stage> Ya estoy mejor, padre. Pronto acabaré. P. FRANCOIS. Bien, bien, no hay prisa.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Las cartas quedaron sin respuesta, pero yo sabía que estaba allí; me lo confirmó después un enlace que llegó hasta el lugar ocho días an¬ tes de caer Barcelona. La noche anterior, mientras hacíamos un al¬ to en las colinas en espera de ordenes me separé del batallón, llegué a la casa. y... ya se había ido la mujer que buscaba. El médico es¬ taba aún allí pero no me supo decir, o no me quiso decir por qué ca¬ mino había marchado a la frontera. <stage type="action">Calla al ver aproximarse al doc¬ tor, que al pasar junto al grupo dice :</stage></p>
        <p>Dr. BLANQUET. Pero, padre, ¿todavía aquí? P. FRANCOIS. Está fresquita la noche y no tengo prisa. <stage type="action">Ha salido la luna</stage> Dr. BLANQUET. Yo sí, Adios. P. FRANCOIS. Vaya con Dios. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;En el interior de la casa se vé a Julián sentarse amorosamente junto a Beatriz, echar el brazo en torno a su espalda y darla un beso. Ella responde con un roce y un mohín de la cara contra su brazo&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Julián, no nos vayamos de aquí nunca, prométemelo.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>¿Por qué ese ruego, vida? Yo estoy aquí tan a gusto como tú y sólo por una fuerza mayor, por un peligro, dejaría mi paraíso. <stage type="action">Beatriz queda recostada sobre su hombro</stage> &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Volvemos al exterior&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Una orden me separó de allí. Cuando regresé más tarde, el viejo doc¬ tor se había emborrachado con una botella de coñac que le había rega¬ lado. Tan borracho que solo incoherencias pude sacar de él... y loco, desesperado porque ella se me iba otra vez de las manos, creyendo además, que arrastrada a la fuerza, dejé incumplida la misión mili¬ tar que se me había encomendado y escapé con mi caballo, camino de Francia. (Pausa) No la alcancé. Pasé como pude la frontera, y ocul¬ tándome siempre y con algo de suerte llegué a la región vasco-fran¬ cesa. La busqué, la busqué, la busqué, con impaciencias de agonía y con la tensión del miedo; de los miedos... miedo a que me descubrie¬ ran los compatriotas que por diversos motivos vivían y transitaban - por la costa vasca; miedo a las consecuencias de mi deserción del ejer cito, miedo a la materialidad de tener que ganarme la vida, pero alen¬ tado siempre por la idea de encontrarla, de liberarla si estaba secues trada o de descifrar el misterio de una huída voluntaria. Pero siem¬ pre con fé. La idea de una deslealtad por su parte no prendió nunca en mi cerebro... menos aún en mi corazon. <stage type="action">Con obsesión</stage> Ella me quería, ella me quería (Pausa) Subí al norte, llegué hasta París, vi¬ sité los lugares donde se habían concentrado los compatriotas huidos de Espana y así... llegó la invasión alemana. Así huí de ella y así llegué hasta aquí. Se habían acabado mis recursos tuve miedo y me sentí más seguro en mi disfráz de Monsieur Marcel para seguirla bus cando... olvidándome de mi dignidad militar y mi posición social al hacer este papel. ¡Una locura! lmagínese, padre, qué temblor de emo ción se apoderó de mi cuando la ví esta tarde... qué tortura de cora¬ je y de desesperacién cuando le he visto a él. ¿Qué hace ese hombre ahí? ¿Está de visita? P. FRANCOIS. Cálmese, Luis, necesita Vd. todo su valor para saber la verdad.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>¿Qué verdad, padre, qué verdad? Dígala pronto. P. FRANCOIS. Una verdad dura para su juventud, para su pasión...Beatriz, está casada con ese hombre. <stage type="action">En la escena de arriba, sigue el ademán idílico de la pareja que habita la casa. El direc¬ tor de escena cuidará mucho las actitudes y los ademanes como contraste con la escena del exterior</stage>.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p><stage type="action">Con muda desesperación</stage> Padre, eso no es cierto, no puede ser verdad, y si lo es, será que la hayan obligado a ello. P. FRANCOIS. Es verdad, Luis, yo indagué sobre la autenticidad de ese matrimo¬ nio, escribiendo al sacerdote que los casó. Tomé informes de la- moralidad del mísmo y de sus ideas. No hay nada sospechoso en ello. Fué un matrimonio normal.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Ella no pudo haber hecho eso; ella no puede haberme olvidado. P. FRANCOIS. Es la vida, y ante el hecho consumado, Vd. no tiene más remedio que acatar. Beatriz ha estado muy enferma. Las bombas le causa¬ ban un terror que destrozó sus nervios hasta el punto de que adqui¬ rió una enfermedad muy seria. Ahora está mucho mejor, casi bien. Cualquier nueva emoción puede causar un retroceso al punto de par¬ tida. Usted, si la quiera no desearía eso.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>No sé, no sé, padre, estoy enloquecido. Si ha sido desleal ¿qué me importa su enfermedad? ¿qué me importa su felicidad? <stage type="action">rompe a llorar</stage> &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;El Padre le consuela poniendo su mano sobre su espalda&lt;/stage&gt; &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Escena interior&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Levantándose</stage> ¿Cenamos, Julián? Sacaré la cena. <stage type="action">Extiende un mantel que saca de un cajón del aparador, coloca los platos, etc. etc.</stage> Hoy tenemos truchas... como sé que te gustan tanto. <stage type="action">Se oye la campana de la Iglesia dando las nueve de la noche. La luna en lo alto baña de claridad dorada el paisaje. En el interior de la casa se disponen a cenar; ella está acabando de poner la mesa</stage></p>
      </sp>
        <stage type="action">TELON.</stage>
        <stage type="action">Cuadro segundo.</stage>
        <stage type="action">La mísma decoración que en la escena anterior. Al levantarse el telín está Beatriz sentada en el salón-comedor de su casa. Del arco pequeño sale Julián vestido para salir.</stage>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>¿Cómo es que no has ido a la novena de la Virgen hoy? Es el último día de las fiestas. <stage type="action">Se pone el sombrero que descuelga del perchero</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>A pesar de todo me cansé un poco ayer. Y como esta mañana madru¬ gué para oir misa en la ermita, no creo prudente fatigarme más. Además hoy, como último día, habrá demasiado bullicio. <stage type="action">Se oyen de vez en cuando los disparos de los clásicos cohetes festivos</stage> <stage type="action">Bea¬ triz se sobrecoge. Julián sonrie en son de burla</stage> No lo puedo reme¬ diar, Julián, me molestan los cohetes y todo lo que sea una explosión</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Qué exagerada eres. Sabiendo que son cohetes.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Pues así y todo. <stage type="action">En el exterior se vé llegar al buhonero, más asea¬ do y situarse en el banco de costumbre.</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>¿Y no piensas salir un rato, para ver siquiera la animación ?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>No, Julián, por contraste quizás, hoy estoy un poco triste. Esta ma¬ ñana en la ermita, viendo la praderilla con puestos y chiquillos, mu¬ jeres y mozos, recordé otras romerías... si, yo he estado antes en otras romerías, pero no sé donde, ni con quién. Me veía en ellas con un hombre a mi lado, pero no sé ni me acuerdo quién era ese hombre</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>(Alarmado) ¿Recordaste eso? <stage type="action">quitándole importancia</stage> Pues a mí nunca me has contado que estuvieses en algún lugar parecido.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Ya lo sé. Como que es una cosa que me ha venido de pronto y a mí mísma me ha extrañado. Luego... en la puerta de la iglesia me cru¬ cé con un hombre y me pareció que había visto su rostro alguna vez, pero no sé dónde. ¿Qué tontería, verdad?</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p><stage type="action">Un poco nervioso</stage> Sí, todo es una tontería. Haces bien en quedarte en casa. Tus nervios se han vuelto a cansar. Debes reposar; volve¬ ré pronto, Beatriz. No quiero que estés triste ni que estés sola. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Se oye el repiqueteo de campanas. El buhonero toca su sonsonete con energía y ardor&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Ya sale la gente de la novena y pronto vendrá la riada por la carre¬ tera.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>¡Ojala pase pronto y calle esa gaita!</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Es molesta la musiquilla, ¿verdad? Pero el dichoso buhonero se nos ha plantado ahí enfrente. En fín, ya es el último día y luego descan¬ sarás en el silencio del campo. Adios, Beatriz. <stage type="action">La besa y sale</stage> &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;En la calle comienza a pasar gente&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Medallitas, medallitas. La novena... Llevo bollos y tortas de maíz. <stage type="action">Se acerca un grupo, escogen, compran, se van marchando y vienen otros</stage>.</p>
      </sp>
      <sp who="#unoschicos">
        <speaker>UNOS CHICOS</speaker>
        <p>Que toque Monsieur Marcel, que toque Monsieur Marcel. Que to¬ que, que toque. <stage type="action">Brincan en torno y dan palmadas</stage>.</p>
      </sp>
      <sp who="#otrochico">
        <speaker>OTRO CHICO</speaker>
        <p>Toque Vd. Monsieur Marcel. Ande.</p>
        <p><stage type="action">El buhonero toca furiosamente. Los cohetes atruenan el espacio; las campanas voltean; los chicos bailan y gritan, la gente pasa</stage> <stage type="action">Beatriz que se habla acomodado en un sillón, cuando quedó sola, somnolienta y cansada, ha intentado leer una revista, pero la ha de¬ jado, cerrando los ojos, inmóvil como dormitando. En el momento del estruendo abre los ojos</stage>.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Qué horror, que estruendo. <stage type="action">Se levanta y se vá al mirador</stage> <stage type="action">Vá ate¬ nuándose el ruído de campanas y cohetes y solo queda, clara la me¬ lodía de la gaita fuerte y enérgica mientras los chicos brincan en de¬ rredor y pasan gentes. En ese momento asoma Beatriz y vá cerran¬ do los cristales del mirador con gesto de desagrado. El buhonero mi¬ ra a lo alto, la vé y deja de tocar colocando la gaita a un lado. Bea¬ triz regresa a su butaca y se recuesta cansada, cerrando los ojos¬ otra vez.</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#unchico">
        <speaker>UN CHICO</speaker>
        <p>Siga tocando Monsieur Marcel, que queremos bailar.</p>
      </sp>
      <sp who="#otro">
        <speaker>OTRO</speaker>
        <p>Sí, sí.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>No, tengo que vender y hago demasiado ruído... <stage type="action">pregonando</stage> Meda¬ llitas preciosas, de plata y de metal inalterable. Rosarios en todos los colores. Peras y manzanas para la sed. Tortas... bollos... <stage type="action">la gente compra. Viene la mujer con el niño del día anterior.</stage> EL NIÑO. Cómprame una torta como la de ayer. LA MUJER. Pero si es casi la hora de cenar, anda vámonos. <stage type="action">Le arrastra</stage> EL NIÑO. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Resistiendo y haciendo pucheros) No, no, cómprame una torta, cóm¬ prame una torta. <stage type="action">La madre le empuja hacia fuera y empieza el niño a llorar&amp;lt;/stage&amp;gt; LA MUJER. Jesús qué niño. La torta te la voy a dar yo. (El niño llora más</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#unoschicos">
        <speaker>UNOS CHICOS</speaker>
        <p>¡Uy, qué niño más llorón! LA MUJER. Deme una torta de maíz. <stage type="action">Se la da al chico y paga. El niño calla, y en el momento en que su madre se lo lleva le dice al bubonero</stage> EL NIÑO. ¿Y el caramelo? <stage type="action">El buhonero se lo tira mientras se aleja</stage> LOS CHICOS. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Haciéndole burla) Llorón, llorón, llorón. (Le siguen y todos se ván&lt;/stage&gt; &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Vienen tres mozos morenos&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#unmozo">
        <speaker>UN MOZO</speaker>
        <p>Vengan unas manzanas, Monsieur Marcel. <stage type="action">Le dá tres manzanas gor das y preciosas. Las cogen y las pagan. Enseñándoselas a los otros</stage> Veís, como las de nuestra tierra. MOZO 2. (Evocando)Nuestra tierra... También habrá romerías ahora por allí.</p>
        <p>MOZO 3. Buena gana de recordar. Aquello ya no es nuestra tierra.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>La tierra donde se nace es siempre la tierra de uno. MO2O 1. Eso, eso mismo digo yo, pero éste es un pesimista. MOZO 3. Es nuestra, ¿y no podemos ir a lo nuestro? MOZO 1. Podemos, pero no queremos.., MOZO 3. Ya querría, pero sabe Dios, lo que harían con nosotros.</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>No os matarían si no matasteis. MOZO 2. <stage type="action">Intervieniendo y cortando</stage> Bueno, dejen eso, que estamos de fiesta. ¿Por qué no toca la gaita, Monsieur Marcel?</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Porque no quiero armar ruido. MOZO 2. ¿Ruído? ¿Y estamos en el campo? <stage type="action">Volviéndose a los otros, los dice en gallego</stage> ¿Le pido la gaita y toco yo? MOZO 3. No te la dejará. MOZO 2. Sí hombre, sí me la deja, verás, <stage type="action">en castellano</stage> ¿Me deja tocar en la gaita una cosita de mi tierra?</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Cógela, pero que sea algo suave, MOZO 2. En mi tierra todo es suave. Hace despertar lo dormido y recordar lo olvidado. <stage type="action">Ha cogido la gaita y toca un aire gallego muy conocido. Está anochenciendo en la tarde apacible de principios de verano. Las nota melancólicas y duces llenan el aire y el buhonero y los mozos escuchan cabizbajos con el corazón inundado de saudades. De vez en cuando se oye a lo lejos un petardo sordo, disparado en el pueblo. Beatriz abre los ojos y su cara se ilumina. Escucha, escucha con expresión inefable; poco a poco se vá animando su rostro, el pecho sube y baja en un respirar emocionado. La emoción se vá haciendo nerviosa y trágica conforme avanza el siguiente monólogo</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Esa música... esa música... esas notas... las conozco... las re¬ cuerdo... <stage type="action">más fuerte</stage> las recuerdo... son de allá... de allá... <stage type="action">despistada</stage> ¿De dónde? (más bajo) ¿De dónde?... De allá... ya recuerdo... Pontevedra... la ría... las praderas... los pinares... mis romerías, nuestra romerías gallegas <stage type="action">subiendo el tono y aumentan do la emoción. La gaita sigue tocando</stage> nuestras tardes melancólicas, humedas de vaho del mar y del río... nuestros chiquillos y nuestros viejos en torno a la ermita, nuestros mozos... nuestros bailes... y... <stage type="action">haciendo un esfuerzo</stage> aquel hombre... mi hombre, (gritando) Luis... Luis... era Luis... ya lo recuerdo... el de esta manana &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Jadeando se levanta y va hacía el mirador para asomarse) el de es¬ ta mañana... voy a verle... <stage type="action">se ha iniciado una traca a lo lejos.&amp;lt;/stage&amp;gt; (delirando</stage> está en la calle... es el que toca, no puede ser más que él... siempre tocaba eso para mí... Luis... Luis... <stage type="action">se oye una tremenda explosión como final de la traca y Beatriz con un grito in¬ tensísimo retrocede corriendo y cae en el sofa desplomada</stage> Aaayyy...</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p><stage type="action">En la calle, a los mozos</stage> ¿Habeís oído? Ha sido un grito, un grito de mujer.</p>
      </sp>
      <sp who="#mozos">
        <speaker>MOZOS</speaker>
        <p>Sí, un grito horrible. MOZO 3. ¿Qué habrá pasado?</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p><stage type="action">Corriendo hacía la puerta</stage> Vamos a verlo. <stage type="action">Llama. Nadie contesta. Empuja la puerta. No cede. Llama muy fuertemente dando golpes</stage> Abran. Abran... <stage type="action">No hay respuesta. Empujan con los hombros todo lo que pueden. No cede</stage> <stage type="action">Por el camino vecinal viene el Padre Fran¬ cois, se extraña de ver abandonado el puesto de M. Marcel y levan¬ tando la vista vé el grupo que intenta forzar la puerta de la casa.</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#padrefrancois">
        <speaker>PADRE FRANCOIS</speaker>
        <p>¿Qué están haciendo?</p>
      </sp>
      <sp who="#buhonero">
        <speaker>BUHONERO</speaker>
        <p>Tratando de abrir; se ha oído un grito terrible de mujer, y no con¬ testa nadie.</p>
      </sp>
      <sp who="#padrefrancois">
        <speaker>PADRE FRANCOIS</speaker>
        <p>Esperen, trataré de entrar por el huerto. <stage type="action">Se vá trás de la casa para reaparecer dentro tras el arco del comedor. Se acerca a Bea¬ triz, le toma el pulso</stage> Madame Beatriz, Madame Beatriz. <stage type="action">La sacu¬ de, la descalza, le extiende las piernas</stage> Madame Beatriz, Madame</p>
        <p>Beatriz. <stage type="action">Finalmente se dirige a la ventana del mirador y dice al gru¬ po</stage> Váyanse y busquén al Dr. Blanquet o a otro médico. Busquén y avisen a Monsieur Julián. <stage type="action">Se ván los mozós deprisa. (Al buhonero que se rezaga</stage> Váyase Vd. también enseguida. Ya le informaré. (Se marcha). <stage type="action">Regresa el Padre al lado de Beatriz y trata de reanimarla dandole aire y por otros medios. Al fin se agita, contrae el rostro y abre los ojos</stage>.</p>
      </sp>
      <sp who="#padrefrancois">
        <speaker>PADRE FRANCOIS</speaker>
        <p>Tranquilícese, Beatriz, soy el Padre Francois.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Muy nerviosa</stage> ¿Qué hace Vd, aquí? ¿Qué me ocurre a mi?</p>
      </sp>
      <sp who="#padrefrancois">
        <speaker>PADRE FRANCOIS</speaker>
        <p>Le die un desmayo. Hoy hace calor y con el ruído de la fiesta se puso muy nerviosa.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatri">
        <speaker>BEATRI</speaker>
        <p>Sí, ya voy recordando. Hube una explosión tremenda.</p>
      </sp>
      <sp who="#padrefrancois">
        <speaker>PADRE FRANCOIS</speaker>
        <p>Un petardo nada más.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Sí, pero antes... oí una melodía de mi tierra... y esta mañana <stage type="action">ner¬ viosa</stage> esta mañana, padre vi unos ojos... unos ojos... los ojos de- Luis, padre.</p>
      </sp>
      <sp who="#padrefrancois">
        <speaker>PADRE FRANCOIS</speaker>
        <p><stage type="action">Pretendiendo ignorar</stage> ¿Quièn es Luis? Cálmese, cálmese.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Luis, sí, pero padre, ¿es cierto o es que me he... vuelto loca? ¿Es que me estoy volviendo loca?</p>
      </sp>
      <sp who="#padrefrancois">
        <speaker>PADRE FRANCOIS</speaker>
        <p>Nada de eso, nada de eso.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Entonces, ¿Por qué vienen en tropel tantas cosas a mi mente? Veo prados, veo ermitas... un prado, una ermita sobre todo, un paisaje de verdor humedo, dulce y torturante a la vez y me veo yo con un- hombre... él... luego una voz me dice, &quot;es Luis&quot;. Luis sí, pero ¿Dónde de ha estado Luis hasta abora? Por que habla desaparecido cuande me casé con Julian? ¿Por qué me casé con Julián si era con Luis con quien yo soñé casarme siempre? <stage type="action">Se echa a llorar ruidosamente, his tericamente</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#padrerrancois">
        <speaker>PADRE RRANCOIS</speaker>
        <p>Llore, llore todo to que quiera, todo lo que pueda. Yo estoy re¬ zando por Vd... llore... llore.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <stage type="action">Está llorando un rato) Qué desgracia, padre. (Llorando siempre</stage>
      </sp>
      <sp who="#padrefrancois">
        <speaker>PADRE FRANCOIS</speaker>
        <p>Dios tiene sus caminos, los que nadie podemos comprender, pero luego nos dá la luz y vemos que sucedió lo mejor para nuestra alma...</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>La tiniebla es tan cerrada que no sé dónde ni cuando puede romperse.</p>
      </sp>
      <sp who="#padrefrancois">
        <speaker>PADRE FRANCOIS</speaker>
        <p>La tiniebla no es nunca eterna. Toda bruma la rompe el sol de ca¬ da día.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Yo me voy a morir en la mía, padre Francois.</p>
      </sp>
      <sp who="#padrefrancois">
        <speaker>PADRE FRANCOIS</speaker>
        <p>¿Por qué cree Vd. eso?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Porque yo estoy atada para siempre a Julián. Y ahora surge Luis, el amor de mi vida.</p>
      </sp>
      <sp who="#padrefrancois">
        <speaker>PADRE FRANCOIS</speaker>
        <p>¿Entonces, por qué se casó con Julián sin cerciorarse antes de si</p>
        <p>Luis vivía o no?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Pues no le he dicho que se borró de mi vida? Se borró él... se borró mi patria, mi familia... todo el pasado.</p>
      </sp>
      <sp who="#padrefrancois">
        <speaker>PADRE FRANCOIS</speaker>
        <p>¿Pero qué dice Vd. ? Eso es muy extraño.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Eso digo yo. Es que he estado loca, estoy segura, he estado loca.</p>
      </sp>
      <sp who="#padrefrancois">
        <speaker>PADRE FRANCOIS</speaker>
        <p>No sé. No sé qué decirla abora.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Ni yo sé qué hacer.</p>
      </sp>
      <sp who="#padrefrancois">
        <speaker>PADRE FRANCOIS</speaker>
        <p>(Meditando) Creo que debe Vd. callar, debe ocultar todo esto que le está pasando.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>¿Al doctor también?</p>
      </sp>
      <sp who="#padrefrancois">
        <speaker>PADRE FRANCOIS</speaker>
        <p>Sí, al doctor también hasta que hagamos más luz en el misterio.</p>
        <p>BEATRIZ, Pero esto es terrible, padre... Yo quisiera morir, quiaiera morir, morir y acabar para ziempre. (Vuelve a llorar, esta vez con convul¬ siones nerviosas</p>
      </sp>
        <stage type="action">TELON.</stage>
    </div>
    <div type="act" n="3">
      <head>ACTO TERCERO.</head>
      <stage type="action">El interior de la casa de la decoración anterior ocupando todo el escenario. Al levantarse el telón se vé a Beatriz recogiendo los platos y el mantel del desayuno. Al poco rato entra, por la puerta de la derecha Julián en traje de caza con la escope¬ ta y demás enseres. JULIAN. Todavía es temprano. El tren no sale hasta las nueve. Probablemen¬ te vendrá el comprador que me ha recomendado el Padre Francois. Si quiere llevarse todas las existencias de huevos que se las lleve, mejor dicho, procura que se las lleve. BEATRIZ. ¿Hasta los escogidos para incubar ? JULIAN. Todos. Este año no nos dará tiempo a ver la cría. BEATRIZ. ¿Tan mal está la cosa? JULIAN. Peor... nos iremos tan pronto tenga la contestación de Suiza. Y esto pudiera ser hoy mísmo. BEATRIZ. ¿Y por qué Suiza? JULIAN. Es el único escape desde esta ratonera. No hay manera de embarcar para un hombre acompañado de una mujer delicada. Suiza, además, te sentará muy bien, Beatríz. BEATRIZ. Yo no me encuentro mal; después de aquella crisis me he ido repo¬ niendo hasta sentirme fuerte... JULIAN. También te encontrabas fuerte cuando te sucedió aquello. BEATRIZ. (Después de una pausa) ¿Crees que es irremediable que nos vayamos? JULIAN. Es defínitivo. Aquí van a ocurrir muchas cosas. Cualquier empujón nos mete en España... y no... eso no. BEATRIZ. Y en Suiza, ¿no pueden ocurrir cosas también? JULIAN. Pueden ocurrir, ¿cómo no? pero hay más garantías, un gobierno fuerte, una neutralidad con respetos de tradición y... la montaña por todas partes para ocultarse, si es preciso. BEATRIZ. ¿Con una mujer enferma? JULIAN. Cualquier casita, cualquier refugio, cualquier cabana tienen su como¬ didad en Suiza y es buen lugar para una enferma. BEATRIZ. Bien, bien... tú lo sabrás mejor.</stage>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Ni mejor ni peor, nadie sabe nada, nadie puede saber nada... aún falta mucho; los alemanes retroceden en África y en Rusia, pero el salto al continente por fuerzas americanas es muy peligroso y... ¡quién sabe lo que podrá ocurrir! Alemania podría querer defender el Mediterráneo ocupando su litoral francés e invadiría ésto. Yo debo tomar mis medidas.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Bien, le que tú quieras.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p><stage type="action">Impacientándose</stage> Lo que yo quiera no, Beatriz, lo que es necesario hacer. Ya sé que tú no quieres irte de aquí y me hace daño hasta tu resignación.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Más daño te haría mi rebeldía. Pero yo no puedo ni debo rebelarme.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>¿Por qué no puedes ? ¿Por qué no debes?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Julian, puos ya lo sabes... porque te quiero. Y no debo porque eres mi marido.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Me dá miedo ese querer. Me pareces distinta, Beatríz, distinta de un tiempo a esta parte.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>¿Por qué?</p>
      </sp>
      <sp who="#julin">
        <speaker>JULIN</speaker>
        <p>Qué sé yo... no tengo motivos, ya lo sé, pero hay voces en el espa¬ cio que habían y dicen cosas sin que las pronuncie nadie.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Julián, estás nervioso y preocupado, y por eso te perdono. No de¬ jes de ser fuerte. ¿Qué vá a ser de nosotros si dejas de ser fuerte?</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p><stage type="action">Obsesionado</stage> ¡Qué será de nosotros a pesar de mantenerme fuerte!</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Pausa breve y como meditando</stage> Qué pena ser un estorbo en tu vida. Tu podrías desenvolverte tan bien solo; triunfar, sin las trabas de este amor que sientes por mí.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p><stage type="action">Atrayéndola a sí</stage> Sí, Beatríz, pero no son trabas. Este amor es mi aire, la única razón de vivir que tengo. Si tú me faltaras me desen¬ volvería peor; no solo no triunfaría sino que sería un pingajo derro¬ tado tirado en el arroyo.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Como asustada</stage> Pero, ¿tanto me quieres, Julian?</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Tanto... tanto y más aún.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>¡Qué lástima que me quieras así! ¡Que pena!</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>No tengas pena por eso. Eres y serás mi único bien. Ya ves cuanto mal tuve en la vida... y... tengo miedo, Beatriz a que el mal vuel¬ va. <stage type="action">Reaccionando</stage> Pero nos iremos, dime que vendrás con alegría a donde vaya yo.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Sin entustasmo</stage> Sí, Julian, si te soy tan necesaría iré contigo con la satisfacción de ser tu camino en el bien.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Gracias, Beatriz... gracias. <stage type="action">Pausa, mira el relój</stage> Ya me voy. No olvides; despacha todo lo que puedas y mejor aún procura un traspaso general.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Descuida.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <stage type="action">La besa) Adios, Beatríz, hasta la noche. (Se vá</stage>
        <stage type="action">Hay tristeza y cansancio en el gesto de Beatriz, con una desgana diluida en ausencias de ánimo</stage>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <stage type="action">Se acerca al secreter, abre un cajón y saca un libro de cuentas y unos papeles, los lleva a la mesa y se pone a hacer números) 244 docenas de huevos a 400 francos, son... (multiplica a media voz</stage>
        <p>Total, 97.500, - francos <stage type="action">Suspira cansada</stage> Si quisiera las gallinas también... hay seiscientas. Aunque solo las pagase a mil francos, serían... serían... bueno no sé lo que serían. <stage type="action">Retirando los libros a un lado</stage> Yo no puedo hacer ésto, yo no puedo hacer nada ya. Me ahoga la angustia de esta vida, de este ocultar a todas horas una pena, de este fingir para salvar una felicidad, oyendo y presintien¬ do en los silencios las mismas palabras, &quot;has cambiado de un tiem po a esta parte&quot;. No sé quién se lo ha dicho, pero es verdad, hay voces en el espacio que dicen cosas sin que las pronuncie nadie. So¬ lo que las voces no dicen todo, todo lo que he- cambiado, todo lo que he dejado de cambiar. (Pausa) Y duele, due¬ le el esfuerzo de callar, de fingir para que Julián siga siendo feliz; para que viva una vida normal. Seria terrible la vuelta a la desespe¬ racion, y así sucedería, porque solo con presentir ese cambio en mí, se torna irascible y amargo bajo el zumbido de esas voces del espacio que dicen cocas sin que las pronuncie nadie. <stage type="action">Pausa de me¬ ditación</stage> Hay que salvarlo, hay que salvarlo aunque el precio sea duro, muy duro; un precio pagado cada día y cada hora con moneda de corazón, de propia felicidad... (Llora) <stage type="action">Pausa. Pasa un rato al cabo del cual llaman a la puerta. Se limpia las lágrimas se levanta a abrir</stage> Ese debe ser ya el comprador. <stage type="action">Abre la puerta. En el din¬ tel D. Victor. Beatriz asombrada, sobrecogida no acierta a hablar</stage> D. VICTOR. <stage type="action">Entrando pausadamente</stage> Hola Beatriz. ¿Te sorprende verme aquí? <stage type="action">D. Victor cierra la puerta. Beatriz echándose en sus brazos lloran¬ do no dice nada y solloza sobre su pecho</stage> Perdona hija, que no te haya avisado. Te he emocionado demasiado. Lo siento. <stage type="action">La deja sollo¬ zar un rato y luego se separa de sí, la enjuga las lágrimas y la em¬ puja suavemente</stage> Anda vamos a sentarnos y vamos a hablar.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>No tengo nada que perdonarle, D. Victor. Si supiese Vd. el bien que me hace con venir ahora. Siempre el angel oportuno de mi vi¬ da...pero nunca me ha hecho tanta falta como en este momento. D. VICTOR. Lo sé, lo sé, por eso estoy aquí. <stage type="action">Avanzan hasta el ventanal y se sientan frente a la mesa</stage>.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Explíquese, D. Victor. ¿Cómo ha sabido encontrarme?</p>
        <p>D. VICTOR. Me han llamado, Beatriz, y yo, entre línea y línea he leído tu trage¬ dia en la carta del Padre Francois. ¡Ojala no sea todo lo que me su¬ pongo!</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Quizás sea más de lo que se supone. D. VICTOR. Veamos, veamos. ¿Qué te sucede ?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Yo no sé más que la mitad, la otra mitad la sabe Vd. D. VICTOR. Pero los dos vamos a sincerarnos. ¿No es eso? A sincerarnos de veras, sin dejar nada,</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Sí la confesion es solo para Vd. y para mí, sí, si no, no. D. VICTOR. Hecho. Ya sabes cómo supe callar por ti. Hablemos con fé.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Lo sé; hablemos, sí. D. VICTOR. ¿Quieres empezar tú?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>¿Ha visto Vd, a alguién antes que a mi? D. VICTOR. Sí, al Padre Francois.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Y ¿qué le dijo? D. VICTOR. Que despertaste de tu olvido y que volviste a olvidar. Pero esto es muy raro, Beatriz. No es el cuadro corriente de la enfermedad.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Tiene Vd. razón. Desperté de mi olvido o de mi locura y sigo des¬ pierta. D. VICTOR. ¿Y por qué ocultas la verdad al Padre Francois?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Se lo voy a decir, pero antes necesito saber qué ocurrió conmigo, ¿Por qué me casé con Julian si yo no quise a Julian? D. VICTOR. Porque te enamoraste de Julian.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Y, ¿por qué me enamoré de Julian, si yo vivía mi pasión de amor por Luis? D. VICTOR. Tú si, pero... dejaste de ser tú.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>La locura, ¿verdad? Me volví loca. D. VICTOR. No Beatriz, no fue eso. El terror causado por un bombardeo en Ma¬ drid, se llevó tu memoria. La perdiste casi del todo y en ese momen¬ to empezó a vivir una nueva Beatriz que nacía a los 26 años con una hoja en blanco donde comenzar a escribir una existencia inédita. Tú estabas enferma y no te dabas cuenta. Languidecías y aprendías poco a poco, de nuevo a leer, a escribir... a sentir. Todo, menos tu nom¬ bre y tu doctrina religiosa que fueron las únicas dos cosas que no ol¬ vidaste. De haberlo hecho hoy no te llamarías Beatriz ni serias una mujer con sentimientos religiosos y... quien sabe... quien sabe si hubiese sido mejor. En fin, fue pasando el tiempo y mientras ibas-</p>
        <p>D. VICTOR. remansando el sueño que olvidaste, nos hallábamos junto a ti, muchas horas, Julian y yo. Ya te habían traído de Madrid, para ponerte bajo mi tutela y cuidados.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Luego, ¿no fue una casualidad el ir a parar a su casa? D. VICTOR. No, yo conocí mucho a los tuyos y tus tías me pidieron que me hiciera cargo de ti para sacarte del infierno de los bombardeos.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>(Meditando) Qué extrano, qué extrano, yo le recuerdo ahora en mi hogar, junto a mi madre muchas horas. D. VICTOR. Muchas horas. En presencia o en el pensamiento casi todas las horas de mi vida.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Sí, sí... el buen amigo de todos y el refugio en todos los proble¬ mas, en todas las grandes dificultades por resolver. Mi padre - era tan irreflexivo, tan dado a la vida fácil... D. VICTOR. Veo que recuerdas bien, pero eso... olvídalo, es lo mejor (Pausa)</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Y ¿qué más, Don Victor? D. VICTOR. Pasalo normal. Solo encomendándote a mí hubieran podido tus tíos estar tranquilos. Para alejarte de la causa de tu enfermedad, llevarte a una región donde el alimento escaseaba menos, con so¬ siego y buen aire de campo, con mi amistad y mis conocimientos médicos... encomendaron tu viaje a Julian y Julian te llevó a mi casa. Y en mi casa te rehiciste... y al vivir esa vida que acaba¬ ba de comenzar en tu conciencia nueva, la bondad y el amor de Julian se aduñaron de ti, te enamoraste y... te casaste.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Pero, D. Victor, Vd. que conocía todo lo anterior, ¿por qué per¬ mitió ese casamiento? ¿Por qué no evitó esto de ahora? D. VICTOR. Ya sabía yo que algún día llegaría a oír ese reproche. Pero dime, nena, ¿estaban los tiempos para evitar nada?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Creí que me quería Vd. de verdad, de verdad, hasta el sacrificio hasta arrostrar el peligro. D. VICTOR. Ah, eso ya es un poco duro de oír. Sí te quiero, y te quería hasta el sacrificio, hasta el peligro, como dices tú, pero no hubiera¬ servido para nada ni el que me hubieran cortado la cabeza, para evitarlo. No hubiera podido evitarlo...</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>No sé por qué, D. Victor. Hubiera sido tan fácil advertir al sacer¬ dote que nos casó, de mi enfermedad y de mi estado mental... D. VICTOR. Y. ¿qué hubiera conseguido?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Evitar esta catástrofe. ¿Vd. no previó que podía ocurrir lo que está ocurriendo?</p>
        <p>D. VICTOR, Mira, Beatriz, tú vivías aislada en el campo, protegida por un jefa¬ zo, y no te dabas cuenta... no te dabas cuenta de que si se armaba ruído y salía a la luz el enamoramiento de Julian por una mujer mar¬ cadamente de derechas, las rencillas y los recelos entre los dirigen¬ tes hubieran hallado una base, no solo para hacer caer en desgracia a Julian, sino para ponerte a ti en evidencia, con su secuela de encar¬ celamiento y demás... no sé hasta donde se hubiera legado. Y yo no podía poner en riesgo tu vida, ni siquiera tu tranquilidad en el estado en que estabas. (Pausa) Pero vamos a suponer, además, que por evi¬ tar tu casamiento con Julián lo hubiera hecho. ¿Crees que hubiera evi¬ tado tal casamiento ? No, tú en aquel momento tenías tu personalidad de aquel instante y estabas hondamente enamorada, y Julián lo estaba también. Te hubieras negado, con seguridad a creer la verdad que te hubiese contado, porque yo no era para tí, entonces, el amigo de toda la vida, sino un desconocido que acababas de encontrar y cono¬ cer. Y sin embargo mís verdades y mís argumentos hubieran sembra¬ do una duda en tí que hubiera destrozado aún más tu sistema nervioso. Y te hubleras casado, de todas formas, más enferma, menos feliz, pero te hubieses casado. ¿Merecía la pena turbar esa felicidad para no conseguir un fin definitivo? ¿Empeorar tu salud y arriesgar tanto para no haber evitado ésto?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Pero sin haberme dicho nada a mí ¿por qué no habló con el sacerdote para que se hubiera negado a casarme? D. VICTOR. Beatriz, el terror tenía agarrotadas las conciencias, se esquivaba todo para escapar de la muerte y si uno o dos, o más, haciendo honor a su fé religiosa y a su sagrado deber, se hubieran arriesgado a per¬ der la vida, negándose, el tercero o el cuarto te hubiese casado. Y no hubiéramos hecho más que revolver las aguas para ganancia de los pescadores de sangre y de ambición. Creeme, Beatríz, yo no hice más que lo que podía hacer para evitar el mayor de dos males.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Pero esto es mucho peor que haber muerto entonces. D. VICTOR. Muriendo se hubiera perdido todo, hasta la esperanza. Hoy, con vida por delante, los caminos se abren cuando menos se piensa. En la far¬ sa de la vida hay que saber reír bien, hasta cuando se tienen motivos de llanto.</p>
      </sp>
      <sp who="#blatriz">
        <speaker>BLATRIZ</speaker>
        <p>Yo no puedo reír. Yo no puedo reír. D. VICTOR. Pero sabrás esperar.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatrix">
        <speaker>BEATRIX</speaker>
        <p>¿Esperar a qué? Nos vamos a ir de aquí, de un día a otro. Y entonces ni siquiera podré estar cerca de Luis. D. VICTOR. Luis es de ley y te volverá a encontrar. ¿Crees que tu caso no tiene reredio? Tú eres ahora la otra Beatriz. La que se casó con Julian murió y la muerte rompe el matrimonio. El Padre Francois me ha dicho que tienes derecho a una anulación para volverte a casar.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>No creo que con Dios se pueda jugar así. D. VICTOR. No es juego. Cuando termine la guerra y se normalice el mundo. Ro¬ ma te dirá que este casamiento no tiene valor, y para los católicos de verdad, como tú, Roma es la que puede atar y desatar... (pausa Y ahora dime... ¿Por qué ocultas al P. Francois tu curación?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>(Molesta) Si el Padre Francois no sabe que he vuelto a ser definiti¬ vamente la Beatriz de antes, ¿cómo puede haberle dicho que puedo volverme a casar? D. VICTOR. Lo dijo en el supuesto de que llegases a curarte definitivamente. Y por eso tiene tanto interés en saber toda la verdad que supone que le ocultas. ¿Por qué lo haces ?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Lo hago porque no quiero separarme de Julián. D. VICTOR. ¿Es que sigues enamorada de e!?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>No. Estoy locamente enamorada de Luis y por eso sé que estoy curada. D.VICTOR. ¿Entonces...?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Entonces...no sé si lo sabrá Vd. comprender, Julián me necesita, en primer lugar. D. VICTOR. ¿Y en segundo?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Todo eso que ha dicho Vd. de Roma, no sé si podrá ser. Y aunque pueda ser, no sé cuando podrá ser, y hasta que pueda ser, prefiero consolidar el buen camino por donde anda Julián ahora. D. VICTOR. ¿Y Luis? ¿No te importa verle sufrir?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>El tiene lo mejor, mi amor; no le debo nada en el terreno del sentimiento porque todo se lo he dado ya. En cuanto a hacerle su¬ frir, mientras no me case con él seguirá sufriendo y sufriendo- más, mucho más, si supiese que soy su Beatriz, que le reconozco y que en el paisaje de mi alma camina continuamente junto a mi, cogido de mi mano. D. VICTOR. Pero tendría una esperanza.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Las esperanzas traen impaciencias insoportables, mientras que los designios de Dios los acepta un cristiano con más resignación. De la otra forma sería yo la culpable de su infelicidad, y así, al creerme incapaz de poder hacer nada por él, solo Dios tendría que decidirlo. Y a Dios no se le puede echar la cul¬ pa de lo que deja de hacer, y de El se espera entre oraciones, con menos amargura y con menos impaciencias dolorosas. D. VICTOR. ¿Y si descubriera el juego?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Nadie más que Vd. podría descubrirlo. ¿Lo descubriría Vd.? D. VICTOR. No. Ten la completa seguridad, la completa seguridad. Pero dime Beatriz, ¿crees que Julian se merece lo que estás haciendo por él?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Creo que sí, pero aunque no se lo mereciera, él me necesita, me necesita para continuar por el camino del bien, para seguir vivien do. Esa es mi obra y me he enamorado de ella, aunque desgracia¬ damente, no lo suficiente para renunciar a Luis...(Pausa) Y es que a Luis, parece que le tengo ya, que no se me irá nunca, mientras que Julian caería otra vez y con más fuerza a su sima de amargu¬ ra, de desesperación y quién sabe hasta donde rodaría.</p>
        <p>D. VICTOR. Pero eso tendrá que ocurrir algún día, al menos que renuncies para siempre a Luis.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Confio en la fuerza del hábito, en el desgaste, en que algún día no me necesite, en la serenidad de una edad más avanzada, en que haya aprendido a amar el bien, a fuerza de vivirlo. Pero ahora está todo tan reciente y tan en el aire, se vive tan interinamente que nada se hace definitivo... Julián es una victima de la amargura de una niñez de miseria, sin ternuras posibles, robadas por la estrechez y la lu¬ cha por la vida. Y el odio a los rebosos de otros, y a esos otros que hubieran podido aliviar necesidades extremas de los olvidados por la fortuna. Odio, no solo por lo que en la carne van sufriendo a lo lar¬ go de su vida, sino por una fuerza de atávicas acumulaciones que los emnpuja a una sed de venganzas, a un hambre de reivindicaciones. Y todo esto volvería a surgir antes de estar seguro de sí mismo en un plan de cristiana dignidad. D. VICTOR. Sí, Beatriz, tienes razón, pero no quisiera que fueras tú la redento¬ ra. Todo eso es muy peligroso.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Pero es el único camino, sobre todo mientras Roma pueda decidir. Los caminos de Roma son largos. D. VICTOR. Por eso habría que empezarlos ya a andar.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>No es el momento. Ya le he dicho que nos iremos enseguida. Julián tiene miedo y no puedo dejarle en estas circunstancias, ni darle más preocupaciones de las que ya tiene. Además, sin mi no haría nada por salvarse y se dejaría coger y se dejaría matar. Y no, eso no. No podría ser feliz, así; me castigaría el remordimlento. D. VICTOR. Beatriz, voy a decirte una cosa que no te hubiera dicho nunca.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Y, ¿por qué ahora? D. VICTOR. Por ver si te convenzo. Yo conocí a otra mujer con una deuda de amor también para con un hombre: que quiso, asimismo redimir a otro y que... se murió antes de pagar su deuda y sin acabar de re¬ dimir al pecador.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Pero es que Julián ya está redimido. Sé que no hay más que soste¬ nerlo un poco más de tiempo y dejarle con su paz en el alma. D. VICTOR. Ten engañas, te engañas. Pero aunque así sea, y ¿la deuda con el otro? ¿Y el hombre que queda con la sed perenne en los labios y en el alma? Si es débil puede caer también en la sima de la degra¬ dación y si es fuerte <stage type="action">enérgicamente y con rabia</stage> como yo, como yo, se envuelve en una armadura de cinísmo para reir en la desgracia todo el llanto que van llorando sus entrañas. <stage type="action">Asoma en sus ojos la sombra de una lagrima</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>D. Victor, ¿ha dicho Vd. como yo? D.VICTOR. Como yo, sí. Me has visto como dices, muchas horas en tu casa, al lado de tu madre, resolviende problemas que el irredento de tu pa¬ dre no quería considerar en su egoísmo frívolo y vivioso, y enjugan¬ do lagrimas con la mudez árida de una abnegación de amor sostenido por la esperanza de que Dios decidiese el día de recibir mi premio.</p>
        <p>D. Victor. Pero Dios no decidió y tu madre se murió sin pagar su deuda conmigo.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Al madre... pero mi madre, (nerviosa)... pero mi madre... D. VICTOR. <stage type="action">Interrumpiendo</stage> No pienses nada. Tu madre fué una santa, una san¬ ta y yo la víctima de su santidad.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Con exaltación</stage> Mi madre fue una santa, una santa, y ¿no quiere Vd. que yo lo sea también? D. VICTOR. <stage type="action">Gritando exasperado</stage> No, no quiero que lo seas, no quiero que le seas, ¿lo oyes?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Calle, calle, <stage type="action">ha oido el ruido del llavín de la puerta de la calle, que abre Julián, y entra este con Luis</stage> <stage type="action">Luis que ahora, afeitado y reju¬ venecido se llama Monsieur Falcón</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <stage type="action">A Luis señalándolo una silla que hay cerca de la puerta) Siéntese Mon¬ sieur Falcón y espere un momento. (Se sienta Luis) (Desde su asiento no vé a los que están bajo el arco junto al ventanal, ni estos le ven a él</stage>
        <p>Beatriz, Beatriz, <stage type="action">Llamando pasa al arco y se encuentra con Beatriz y D. Victor. Asombrado, a D. Victor</stage> ¿Qué hace Vd. aquí? ¿A qué ha venido? ¿Quién le ha llamado? D. VICTOR. Creo que siempre es lícito visitar a una amiga, aunque no se nos lla¬ me.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Sí, pero es extraña una visita desde tan lejos e ignorando el paradero de la persona visitada. D. VICTOR. En el otro lado se sabe todo, Julián, todo.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Pero Julian, ¿cómo estás aquí? ¿No lbas de caza?</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Se me escapó el tren y para no perder tiempo fui en busca del com¬ prador. Y ahí lo tengo, sentado junto a la puerta. Así es que anda a buscar las llaves que le voy a ensenar todo a ver si cerramos tra¬ to <stage type="action">Con intención</stage> Veamos como reacciona ante todo esto.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Voy... <stage type="action">sale de la habitación por el arco de la derecha</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p><stage type="action">Cerciorándose de que se ha ido y acercándose a D. Victor</stage> <stage type="action">Con si- gilo</stage> ¿Se acuerda Vd. de lo que le dije cuando hablé con Vd, la últi¬ ma vez? D. VICTOR. ¿Se refiere Vd. al secreto y a lo de la tapa de los sesos?</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Justamente. Y todas mis palabras siguen en pié. No soy hombre a quien se engaña fácilmente. Usted está aquí porque quiere alguien saber lo que Vd. solo sabe. D. VICTOR. Yo estoy aquí porque quería saber lo que no sé.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>¿Y qué ha sacado en limpio? D. VICTOR. Que su mujor sigue como estaba, aunque con muy buen estado gene¬ ral.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p><stage type="action">Inquisitivo</stage> ¿Está Vd. seguro? D. VICTOR. Ya lo creo. Ella nunca me ocultó nada.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p><stage type="action">Más penetrante aún</stage> ¿Está Vd. seguro también de que no le oculta nada? D. VICTOR. Bueno Julian, déjese de suspicacias. Lo he comprobado; he visto que aquí no tengo nada que hacer y me vuélvo a España.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Pero antes querrá Vd, ver a Luis Falcón delante de ella. Ahí le tengo. D. VICTOR. No tengo ningún interés en ello. Es un hombre de quien he oído hablar mucho, pero a quien he visto muy poco. De niño y de mocito, allá en Galicia, pero desde que murió la madre de Beatriz y me fui a Barce¬ lona, quizás le haya visto solo una noche, sin reconocernos.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>¿Qué noche?</p>
        <stage type="action">Regresando e interrumpiendo) Aquí tienes las llaves, Julian. (Le en¬ trega las llaves</stage>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>(Llamando) Pase Vd. por aquí, Monsieur Falcon. (Pasa Luis) Permita que le presente a Beatriz, mi mujer, y a D. Victor, su mejor amigo.</p>
        <stage type="action">Besa la mano a Beatriz en silencio y estrecha la de D. Victor) Tanto gusto. (Se le vé visiblemente emocionado y molesto</stage>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>¿Usted no conocía a mi mujer?</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>¿A su mujer ? Sí. <stage type="action">Beatriz hace un gesto de extrañeza</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>¿Y a D. Victor, le había visto antes?</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Creo no haber tenido ese gusto.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Como es Vd. viajante y los viajantes andan Vds. por todas partes.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Pues no me acuerdo haber topado nunca con este señor.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Ya vé, a mí en cambio, la cara de Vd. no me es extraña, ¿y a tí Bea¬ triz?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>¿A mí? No Julián, no nunca le encontré parecido con nadie en ninguna de las veces que le he visto.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>¡Ah¡ ¿pero le hablas visto ya otras veces?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>¡Si es cliente nuestro! Con Monsieur Garnier le he visto más de una vez, contratando aves y huevos.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Sí, claro, se comprende. Bien, no perdamos tiempo, pasemos al huerto a ver todo eso.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p><stage type="action">A Beatriz, inclinándose</stage> A sus pies, señora, <stage type="action">A D. Victor</stage> Buenos días.</p>
        <p>D. VICTOR. <stage type="action">Viéndoles desaparecer por el arco, y socarronamente</stage> Vayan con Dios.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Esto no se puede soportar, D. Victor. ¿Ha visto Vd. ? De un tiempo a esta parte siempre anda con puntaditas y cualquier día pierde el fre¬ no y comete un disparate. Yo no quería irme de aquí, pero casi lo es¬ toy ya deseando, porque esto vá a acabar conmigo. D. VICTOR. Sí... ¿y a donde vaís?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>No lo sé. D. VICTOR. ¿Ni siquiera el país?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Prefiero no decirlo. D. VICTOR. Miedo a volver a oir mis consejos.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Hambre de paz... de paz. D. VICTOR. Hum, siempre se tiene hambre de lo que no se puede tener.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Pero se debe procurar. D. VICTOR. Por lo menos dime... ¿os quedaís en Europa?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Sí. D. VICTOR. Y, ¿puedo pedirte que me llames cuanto te haga falta?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Se lo prometo. Para mí es una tranquilidad saber que le tengo, y ahora, después de lo que me ha dicho quiero contar siempre con Vd. D. VICTOR. Gracias, Beatriz; no sabes cómo te lo agradezco.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>¿Vá Vd. a quedarse aquí algún tiempo? D. VICTOR. Hasta que tú te vayas. Sé que cualquier día de estos vendre a verte y ya no te encontraré.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Probablemente. D. VICTOR. Me voy un poco más tranquilo porque veo que haces tu papel a las mil maravillas. Y sobre todo porque sé que le dejarás de ver. Dices bien, no es poaible aguantar esta situación.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>No es posible, no, pero tampoco se como soportaré su ausencia. D. VICTOR. Ojala no sepas soportarla y me llames pronto.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>¿Por qué me dice Vd. eso? D. VICTOR. Porque no quiero que seas una santa, Beatriz. Ahora <stage type="action">levantándose D. Victor primero y luego Beatriz</stage> Tranquilamente, serenamente, sin exaltaciones y sin amarguras te digo que no quiero que seas una santa.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">emocionada y casi llorando</stage> No me lo vuelva a decir, D. Victor, no me lo vuelva a decir, que me dá mucha pena. D. VICTOR. Bueno, nena, vamos a callar ya por algún tiempo. ¿Para qué tortu¬ rarte? Adios. <stage type="action">La besa la mano con cariño paternal</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Acompañándole hacía la puerta, y de pronto</stage> ¿Por qué no almuerza Vd. conmigo? Estoy sola hoy. D. VICTOR. Bueno hija, no es mala idea, pero volveré, tengo alguna cosilla que hacer.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Cuidado con lo que hable Vd. con el Padre Francois. D. VICTOR. No te preocupes. No contaré nada, a nadie, sé que de mi silencio de¬ pende una buena parte de la paz que ansías. Hasta luego. (mutis).</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <stage type="action">Volviendo lentamente al ventanal, mira a través del mismo hacía el huerto. Permanece así un buen rato y luego sale, en silencio por el arco de la derecha dejando solo el escenario. Vuelve a entrar al po¬ co rato, vuelve a mirar por el ventanal, consulta el reloj y dice:</stage>
        <p>Este vá a volver a perder el tren y pasará otro día más sin solucio- nar lo del viaje. <stage type="action">Se sienta en una butaca del tresillo</stage> <stage type="action">Pausa larga</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p><stage type="action">Entrando por el arco de la derecha</stage> Hecho, pero tiene que encon¬ trar el dinero entre hoy y mañana, o no hay nada de lo dicho. <stage type="action">A Bea- triz</stage> Si viene, son novecientos cincuenta mil francos íntegros los que tiene que entregar.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Y si no lo trae completo, ¿recibo o no recibo lo que me dé?</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Si es menos del veinte por ciento lo que deja de entregar, puedes re¬ cibir el resto.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Si pide algunas señas para remitir más tarde...</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p><stage type="action">Con suspicacia</stage> No hay señas. Yo aún no las sé. Dile que estaremos aquí el tiempo necesario para recibirlo todo. No necesita saber que nos vamos tan pronto. Ah, Beatriz, vete preparando las maletas, solo dos maletas, haz una selección de lo más necesario. Lo demás hay que dejarlo.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>¿Hoy mísmo?</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Sí, hoy mísmo. ¡Quién sabe si todo quedará arreglado esta tarde y nos podremos ir mañana!</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Bien, bien... ahora casi me alegro que sea lo antes posible, si hay que hacerlo, mejor terminar de una vez y quedarnos tranquilos los dos.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p><stage type="action">Acercándose a ella</stage> Los dos; los dos... eso es lo que yo quiero pre cisamente; que no estemos más que los dos en el mundo. Y ahora ya sobran tantos a nuestro alrededor... ya sobran todos. Los dos, Bea¬ triz... ¡Qué pesadilla todo lo demás!</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Sin embargo hay amigos que me da pena dejar. El Padre Francois sobre todo.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Ya volveremos a encontrarle; y volveremos, cuando algún día al fin, el tiempo se haya hecho remanso para poder mirar sus aguas sin sen¬ tira donde nos arrastran. Entonces, los dos también, siempre los dos. <stage type="action">Con ternura</stage> ¿Tú lo quieres aí, como yo?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Lentamente y algo indiferente</stage> Yo quiero lo que quiera Dios. <stage type="action">Reaccio¬ nando</stage> Son las dos y media, Julián. ¿No sale el tren a la una?</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p><stage type="action">Contrariado</stage> Sí.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>¿Donde vas a comer?</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Compraré algo en la cantina de la estación. Note preocupes por las cosas pequeñas. Hasta la noche. No te olvides de las maletas. <stage type="action">Cog¬ la escopeta y se va</stage>. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Beatriz queda un momento como meditando. Reacciona acordándose de pronto de la realidad y dice:&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Voy a la cocina, que se vá haciendo muy tarde. Haré un primer plato sencillo y rapido y con la carne asada que tengo en la nevera nos arre¬ glaremos... <stage type="action">Se va por el arco de la derecha</stage> <stage type="action">Al cabo de unos instan¬ tes, Julian abre la puerta de la calle y entra. Se dirige al secreter, abre un cajoncito y saca una cartera.</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Me dejaba el dinero, hoy precisamente. <stage type="action">Se mete la cartera en el bol- sillo, coge un papel y se pone a escribir, dobla el papel y lo mete en un sobre</stage> El recibo, a falta solo de la cantidad por si no dá todo... y otro, <stage type="action">coge otro papel y escribe</stage> por si entrega el total. <stage type="action">Lo mete en el mismo sobre, escribe algo en él y lo colo¬ ca sobre el secreter, recostado contra un florero. Luego busca en- otro cajón y saca una pistola, le quita el cargador, coge unas balas de otro sitio y vá cargándolo. Introduce el cargado en la pistola, pon¬ el seguro y se la guarda en el bolsillo del pantalón. Cierra el secre¬ ter, y se va tan siglosamente como la venido, pero con prisa</stage> <stage type="action">Otra pausa con el escenario solo</stage> <stage type="action">Esta pausas deben tener su elocuencia y el director les dará el sentido concediendoles el tiempo necesario en cada caso</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Entrando con un delantal puesto</stage> Ya está eso puesto a hervir. <stage type="action">Saca el mantel y a poniendo la mesa, Suena el tiembre</stage> Vaya, ya tengo ahí a mi convidado... <stage type="action">Sale a abrir la puerta y entra Luis</stage> Oh, creí que era D. Victor. No esperaba ver a V. por aquí.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Buenos días. ¿No tiene Vd. instrucciones de recibir un dinero?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Sí, pero tan pronto... Monsieur Falcón.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>No vengo a eso, lo confieso... es que quería hablar con Vd.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>¿Conmigo? ¿No hablo ya con mi marido todo lo que tenía que hablar?</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>De lo que voy a decir a Vd. no hablé nada con su marido.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Supongo que no vendrá a volver a decirme disparates ni a ofenderme con...</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p><stage type="action">Interrumpendo</stage> No quisiera, aunque los rebosos se derraman en palabras contra la voluntad.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>También quiero decirle que espero a una person a comer y que no tengo mucho tiempo disponible.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>¡Como me extraña que hable Vd, siempre defendiendose, batiéndose en retirada. Nunca tiene tiempo para escucharme, siempre tiene al¬ go que hacer... y ... bueno... callo y seré breve. Me he enterado de que se vá Vd. a marchar y vengo a decirla que no debe hacerlo.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Sé perfectamente lo que debo o no debe hacer.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Esta vez no lo sabe Vd. No se trata de querer no querer a un mari¬ do, de cumplir no cumplir un deber. Se trata de que es muy peligro¬ so moverse.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Explíquese mejor.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Parece, y es casi seguro, que de un momento a otro Alemania va a invadir la Francia libre y lo hara con toda rapidéz. En Toulón la es- cuadra francesa ha huído y las unidades que no han podido hacerlo han sido hundidas. Todo esto, si es verdad y el rumor se va haciendo clamor es muy significativo.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Pues precisamente por eso debemos huir cuanto antes. Usted ya sa¬ be que somos refugiados, que mi marido jugo un papel de importancia en la guerre civil española con los que la perdieron.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>El sí debe huir, pero Vd. no.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>¡Qué idea! ¿Se debe abandonar a un hombre en su desgracia? En todo caso a mi no me harían nada.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Le serviría de estorbo y a la larga no la harían nada, pero de momen¬ to, por el hecho de ser la mujer de un amigo de Moscú y de ir en su compañía, le pueden suceder muchas cosas muy desagradables. Qué¬ dese, Beatriz, se lo suplico.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Ni quiero ni puedo. Además, Julian no es amigo de Moscú.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Lo fue, es lo mismo. Nadie creería que no sigue siéndolo y Vd. lo pasaría muy mal. Deseo solo ahorrarla esos peligros.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Vaya, voy a tener que agradecerle algo.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>No lo hago por eso, ya sabe Vd. por qué lo hago.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>No lo sé y no lo comprendo. Hace muy poco tiempo que me conoce, y me parece incorrecto el que se quiera entrometer en mis asuntos.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Yo la conozco a Vd. de toda mi vida.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>No empiece, por favor, a disparatar.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Pero Dios mío, Dios mío, si no disparato. Yo soy un caballero, y como caballero le doy mi palabra que la conozco de toda la vida.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Y yo le digo que no me vuelve loca. Yo no me acuerdo de Vd. más que de ahora.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Eso es lo que pasa, que no se acuerda Vd. que no se acuerda Vd. ¿Es que Don Victor no le ha dicho que su enfermedad consiste en que ha perdido la memoría?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatiz">
        <speaker>BEATIZ</speaker>
        <p>No, y esa es la mejor prueba. Si eso fuese cierto, ya me lo hubiera dicho.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Pero, ¿es que cree que yo miento?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Pues no sé si miente o es que está Vd. loco y tiene esa monomanía.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Don Víctor hace muy mal en no decirle la verdad.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Y dale... ¿qué verdad?</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Esa, la que yo le digo y él le oculta, porque cree que la perjudicaría saberlo.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Bueno Monsieur Falcón, ya no puedo soportar más ésto.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Pero, ¿por qué no me cree? ¿por qué no me cree? Usted me tiene que creer, me tiene que creer. Nos conocimos hace mucho tiempo cuando los dos teníamos muy pocos años, nos quisimos desde enton- ces, nos hicimos novos, allí, en nuestra tierra, en nuestra Galicia. <stage type="action">Beatriz calla, pero está profundamente emocionada</stage> Usted era la novia más bonita del mundo y yo, el novio más enamorado. Y había¬ mos jurado casarnos, nos ibamos a casar ya cuando vino la guerra. Yo me refugié en una Embajada y Vd. venía a verme todos los días para darme valor y traerme alimentos. Hasta que un día... -mil veces maldito- me propuso sacarme de España con la ayuda de Ju¬ lian. Yo no quise, no quise, pero tú, Beatriz, me juraste que aquello se hacía sin condiciones. Y yo fuí tan insensato, tan insensato, y tan imbécil, que me fuí. <stage type="action">Beatriz comienza a defenderse con palabras co¬ mo éstas: &amp;quot;qué barbaridad... cállese por favor... que me vuelve lo¬ ca... cuanto desvarío... qué horror... está Vd. enfermo&amp;quot;.</stage> Luego perdiste la memoría en el terror de un bombardeo y me olvidaste, lo olvidaste todo... nuestro idilio, nuestros paseos solitarios en las- tades largas de Primavera y aquel beso de amor y aquellas lágrimas de fuego y de dolor en la noche de nuestra despedida.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Usted está loco. Usted está loco. No me acuerdo de nada y nada de eso es cierto... y no lo creo, no lo creo.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Pero si no lo crees ¿por qué palideces siempre que te hablo de ello? <stage type="action">La coge las manos</stage>. ¿Por qué tiemblas? ¿por qué se quedan frías tus manos cuando me ves sufrir y llorar? <stage type="action">con desperación</stage> ¿por qué? ¿por qué? ¿por qué me engañas, Beatriz?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Soltándose la mano</stage>. No le engaño, váyase. Váyase, que está Vd. insultándome, que está Vd. ofendiéndome. Váyase.</p>
        <stage type="action">Reaccionando y gritando) Bien, me iré, pero le juro que Yd. no se marchará de aquí, que no la dejaré marchar aunque me cueste la vi¬ da. (Suena timbre de la puerta</stage>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">En voz baja</stage> ¡Qué horror! <stage type="action">Más reciamente</stage> ¿Que va Vd. a hacer? ¿No ve que no puedo defenderme? ¿Que somos unos exilados y no po¬ demos armar escándalo sin exponernos a que <stage type="action">suena nuevamente el timbre</stage> nos expulsen de Francia?</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <stage type="action">Gritando más) Me dá lo mísmo. No estoy en peor situación aún. Soy un prófugo aunque en Francia tenga ya mís papeles a mí nombre. Ha¬ ré lo que sea (Aporrean la puerta) (Beatriz va abrir, descompues- ta y pálida</stage>
        <p>D. VICTOR. (Entrando) <stage type="action">Dirigiéndose a Luis</stage> ¿Qué hace Yd. aquí y por qué está esta señora así, tan demudada?</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>D. Victor, usted es un farsante.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Que se vaya, Don Victor, que se vaya, pero sin escándalo. Está lo¬ co, está loco. D. VICTOR. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Con serenidad) Vete a tu habitación, Beatriz, Monsieur Falcón se marchará inmediatamente. (Beatriz se va por el arco de la derecha&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Me iré cuando quiera yo. D. VICTOR. <stage type="action">Con calma, después de esperar que desaparezca Beatriz del esce¬ nario</stage> Pero es que va Vd. a querer enseguida. Cálmese. Así no con¬ sigue nada. Está enferma y no se acuerda de nada. No la torture Vd. No es de caballeros. <stage type="action">Luis se vá tranquilizando</stage> Usted es el hombre, el fuerte, y usted es el que debe dominarse. Hablaremos esta tarde y me explicaré bien. Espérme en casa del Padre Francois a las- cinco. Si Vd. me convence hará lo que Vd, quiera. Si le convenzo yo, me prometerá no molestarla más, hasta que llegue el momento de actuar. ¿De acuerdo?</p>
        <stage type="action">Arrepentido de su violencia anterior) Perdón. Dígala que me perdo- ne también. De acuerdo, D. Victor. (Marchándose ya) Pero dígala que me perdone, que me perdone. (Se va, cierra D. Victor la puerta y...</stage>
        <stage type="action">TELON LENTO.</stage>
      </sp>
    </div>
    <div type="act" n="4">
      <head>ACTO III.</head>
      <stage type="action">Cuadro Segundo. La misma decoración que en el cuadro anterior. Son las cuatro de la madrugada. La estancia está obscuras. Sobre la mesa hay dos maletas y encima de una silla un ma¬ letín grande. Julián, un poco a tientas sale por el arco de la derecha y se dirige al se¬ creter. Enciende la lámpara que hay sobre él. Coge de encima del mísmo el sobre que dejó recostado contra un florero el día anterior y lo rompe. Abre el mueble y sa¬ ca un papel y se pone a escribir. Vá a la mesa y comienza a atar las correas de las maletas. Sale por el arco y reaparece con una cesta de la cual vá sacando dos tarteras, panecillos y paquetes que va colocando en el maletín. Se vá otra vez por el arco para salir al huerto. Regresa al poco rato y asomándose por dicho arco llama quedamente. JULIAN. Beatriz, Beatriz, ya está ahí el coche, date prisa. BEATRIZ. Enseguida estoy (desde dentro) JULIAN. Date prisa, querida, que no tenemos tiempo que perder. Será mejor que vaya a ayudarte. (Sale por el mismo arco. Seguidamente penetra en la estancia también por dicho arco, Luis, muy sigilosamente, mira a izquierda y derecha, algo demudado y con precau- ción cruza el escenario para esconderse en el hueco de perchero. En la semiobscu¬ ridad de la estancia se hará un punto de luz que luminará la cabeza de Luis con el rostro muy inclinado hacia abajo, simbolizando así el pensamiento.) El Pensamiento de Luis.- No sé como reaccionará este hombre. Si es un cobarde huirá¬ y la dejará para salvarse, cuando le diga el gran peligro que corre. Pero si no lo es y está apasionadamente enamorado no se querrá ir- sin ella. Y esto lo complicará todo. No quisiera estar tan nervioso; lo estoy demasiado y estoy temblando; de emoción, de miedo y de amor. Él la quiere, lo sé, y es un hombre fuerte. Si nota que tiemblo querrá imponerme su superioridad. Pero yo no la dejaré marchar con él: sea como se no la dejare marchar, impedire con mi vida o con la de él. Esta vez me juro a mí mísmo que no se me escapará. Con escándalo, o sin él trataré de amendrantarle y puede que al ver impo¬ sible la huida de ellos dos decida marcharse solo. Ojala haga ésto, pero... ¿si no lo hace? (Pausa) Y ella... ¿cómo juzgará este acto? Dirá que estoy loco, como siempre, pero no importa, el caso es que no se vaya, que no se vaya... luego Dios dirá... puede curarse si no lo está ya, y me volverá a querer. Pero ¿y si me llega a odiar? Tam- poco importa; ello será lo único que me cure de este incurable mal de amor que me atormenta... Aunque me odie, quero que no se vaya... y no se irá, no se irá. (Desaparece la lúz y la imágen)</stage>
        <stage type="action">Salen a escena Julian y Beatriz, por el arco. Ella lleva una capa fuerte de viaje y una capucha en la cabeza. Julian se pone el abrigo, una bufanda y una gorra.</stage>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Voy a sacar las maletas. Espérame aquí. No tardo nada y nos ire¬ mos. <stage type="action">Sale por arco con las dos maletas. Beatriz se senta. Foco en su cabeza con la cara inclinada hacia abajo. Había su pensamien- to. Cuando hable el pensamiento de Luis, aparecerá su cabeza lu¬ minada también pero siempre habrá solo una cabeza luminada y ha¬ blando</stage> Pensamiento de Beatriz.- Tengo miedo, tengo miedo, un miedo horrible... y no me encuentro bien ¡Qué frío hace, que frío! ¡Y que soledad! ¿Dónde estará Luis? Pensamiento de Luis.- Está muy triste. Está preocupada. Tiene pena, pena de irse, estoy seguro. Pena de dejarme solo otra vez, estoy seguro. Me da lástima. Pobre Beatriz. Pensamiento de Beatriz. ¿Por qué no tuve el arranque de decir a Luis la verdad? ¿De decirle que le recuerdo, que le recuerdo y que... le quiero? ¿Por qué no le dijo que quería quedarme? ¿Por qué no le pedí que impidie¬ se esta huída? Pensamiento de Luis.- Hay voces en el espacio que dicen cosas sin que las pronuncie nadie. Y esas voces me dicen que ella se acuerda de mí y que me- quiere. Que está arrepetida de no habérmelo confesado. Me di¬ cen que no quiere irse. Que desea que suceda algo para no irse. Por eso he de tener el valor de impedirlo. Pensamiento de Beatriz.- Ya es tarde para todo. Ya es tarde. Ya no se puede hacer nada para quedarme, o para que nos quedamos todos. Me da lástima Julian también. Pero Luis sabe ya que yo le recuerdo, que yo le¬ quiero ¡Me lo dijo claro! &quot;¿Por qué tiemblas? ¿Por qué están tus mano frías?&quot; El lo sabe, se lo han dicho las voces del espacio que dicen cosas sin que las pronuncie nadie. Y ya no puedo hacer nada, y me iré y volveré a dejarle solo. Pensamiento de Luis.- No me volverá a dejar solo, no me volverá a dejar solo. Se que no me volverá a dejar solo. Pero estoy temblando. Y qué ner¬ vioso, qué nervioso estoy. Tengo que dominarme, tengo que domi¬ nar estos nervios.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>(Entrando) Vamos Beatriz, pronto, deprisa. Coge tu paraguas y yo llevaré el maletín. <stage type="action">Levantándola suavemente, le entrega el paraguas y la coge la mano</stage> Pero estás temblando y tienes las manos frías.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Tengo mucho miedo, Julian. No tengo valor. Llévame a la fuerza. Arrástrame. Pero pronto, pronto.</p>
      </sp>
      <sp who="#julin">
        <speaker>JULIN</speaker>
        <p>Vamos, vamos, cálmate y en marcha. No te pongas nervios. No de¬ bemos perder un minuto más. Dentro de una hora estaremos en el aerodromo y una vez que despegue nuestro avión, estaremos a salvo. Ya falta poco: valor... vamos; vamos. <stage type="action">La coge por el brazo y la arrastra hacia la puerta que da al huerto, por el arco</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p><stage type="action">Saliendo lentamente de su escondrijo</stage>. No se lleve Vd. a esa mujer, Esa mujer no quiere irse.</p>
        <stage type="action">Volviéndose) ¿Quién es Vd.? (Enciende la luz</stage>
      </sp>
      <sp who="#lui">
        <speaker>LUI</speaker>
        <p>Demasiado sabe Vd. quién soy.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>¿Cómo se atreve entrar como un ladrón en esta casa? Es Vd. un canalla.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Vengo a decirle que el ejército alemán está invadiendo la Francia libre y los encontrará Vd. en la carretera antes de que llegue al aerodromo.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>¿Y a Vd. qué le importa éso?</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>¿No se le ocurre pensar que un caballero no debe exponer a una mujer al peligro de que la peguen dos tiros en el camino? ¿Y tampoco se le ocurre a Vd. que sólo se podría ocultar y salvar mejor?</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Vuelvo a decirle: ¿A usted qué le importa todo eso? Ella es mi mu- jer y quiere venir comigo.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>¿Quieres exponerte y exponerle a él, Beatriz? ¿No quieres ayudarle a salvarse, dejándole ir sólo? &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Beatriz calla temblando, agarrada al brazo de Julian, pero su rostro refleja la tor¬ menta y el amor Luis&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Responde, Beatriz. Si quieres quedarte, quédate, pero no por salva¬ me a mí, sino por salvarte tú, o por lo que sea.</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Nerviosa, casi histérica</stage> Vamonos, Julián, vámonos corriendo. Vá¬ monos pronto, vámonos pronto.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>¿Lo oyes? Ella quiere venir y me la llevo. Vámonos. <stage type="action">La coge del bra- zo y la impulsa a volverse y a irse. Ella ofrece alguna resistencia, mirando a Luis con un dolor de despedida, de súplica, de perdón.</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p><stage type="action">Sacando una pistola</stage> Suéltela, suéltela; no dejaré esta vez que se la lleve. No lo consentiré y si dá un paso, dispararé.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Puede hacerlo ahora mísmo.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Retírate, Beatriz.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p><stage type="action">Empujándola a un lado</stage> Sí, retírate, y déjanos solos. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Luis levanta la pístola para disparar&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Aterrada, se abalanza hacia él gritando</stage> No le mates, Luis, no le mates. (Lorando) No le mates.</p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p><stage type="action">Dejando caer la mano y la pístola, la coge en sus brazos</stage> ¡¿Has¬ dicho Luis?! ¿Has dicho Luis?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p>Sí, Luis, sí, no le mates, <stage type="action">Sollozando</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#luis">
        <speaker>LUIS</speaker>
        <p>Luego, ¿te acuerdas? ¿Te acuerdas?</p>
      </sp>
      <sp who="#beatriz">
        <speaker>BEATRIZ</speaker>
        <p><stage type="action">Lorando y refugiada en sus brazos con la cabeza sobre su pecho? Me acuerdo. (Se oye un murmullo fuera de la puerta exterior y unas voces hablando en alemán. Por el portillo del fondo entra Don Victor, y agarra a Julián, que está inmóvil sin hacer ademán siquiera para defendere de Luis, empujándole hacia el fondo</stage> D. VICTOR. Huya, Julián, huya. Los alemanes están en la puerta exterior y em- piezan a rodear la finca, Huya y sálvese.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p><stage type="action">Atónito y terrible</stage> ¿Salvarme de qué? ¿Salvarme para qué? D. VICTOR. No pierda tiempo, márchese, márchese.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Déjeles que vengan y que me lleven. Ellos son mi salvación. Estoy cansado de perder. Deseo la víctoria de acabar. D. VICTOR. Al menos tire esa pístola, que no le cojan con ella.</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>No quiero tirarla. Soy culpable. <stage type="action">Extraviado</stage> Culpable de creer que se puede luchar y vencer. Culpable de jugarme el corazón a una so¬ la carta; culpable de confíar en el amor. <stage type="action">Levantando la voz y gritan¬ do</stage> Soy culpable, soy culpable, soy culpable. &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Los alemanes aporrean y quieren forzar la puerta. Por el portillo de atrás entran un oficial y dos soldados. Julián sigue gritando &amp;quot;Soy culpable&amp;quot;. Beatriz se despren¬ de de Luis y éste la sostiene por un brazo&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#oficial">
        <speaker>OFICIAL</speaker>
        <p>¿Monsieur Julián Ortíz?</p>
      </sp>
      <sp who="#julian">
        <speaker>JULIAN</speaker>
        <p>Soy yo, el culpable, el culpable, el culpable.</p>
      </sp>
      <sp who="#oficial">
        <speaker>OFICIAL</speaker>
        <p><stage type="action">Dirigiéndose a los demás</stage> Vds. declaran que es Monsieur Julián Ortíz? &lt;stage type=&quot;action&quot;&gt;Luis y Don Victor hacen además afirmativo. Beatríz se tapa la cabeza con las manos&lt;/stage&gt;</p>
      </sp>
      <sp who="#oficial">
        <speaker>OFICIAL</speaker>
        <p>(A Julián) Queda Vd. detenido: acompañeros. <stage type="action">Los dos soldados le cogen cada uno de un brazo y se lo llevan. El oficial se vuelve a los demás y les dice</stage> Que no se mueva nadie de aquí hasta que vuelva yo. En marcha (se ván).</p>
        <stage type="action">TELON MUY RÁPIDO.</stage>
      </sp>
        <stage type="action">FIN.</stage>
        <stage type="action">PERSONAJES.</stage>
        <stage type="action">Beatríz Loureira.</stage>
        <stage type="action">30 años.</stage>
        <stage type="action">D. Victor Aldosán.</stage>
        <stage type="action">64 años.</stage>
        <stage type="action">Julián Ortíz.</stage>
        <stage type="action">40 años.</stage>
        <stage type="action">Luis Falcón.</stage>
        <stage type="action">33 años.</stage>
        <stage type="action">Rita.</stage>
        <stage type="action">24 años.</stage>
        <stage type="action">Padre Francois.</stage>
        <stage type="action">43 años.</stage>
        <stage type="action">Dr. Blanquet.</stage>
        <stage type="action">52 años.</stage>
        <stage type="action">Mozo primero, Mozo segundo, Mozo tercero.</stage>
        <stage type="action">Oficial comunista. Sargento de requetes. Viejecita,</stage>
        <stage type="action">Una mujer. Un niño. Dos mozos y dos mozas. Oficial alemán. Dos soldados alemanes.</stage>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>